\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{book} % 'oneside' für einseitigen Druck

% Kodierung, Sprache und Schrift
\usepackage[utf8]{inputenc} % Erlaubt die Verwendung von Umlauten
\usepackage[T1]{fontenc} % Bessere Schriftkodierung
\usepackage[ngerman]{babel} % Deutsche Lokalisierung

% Schriftarten
\usepackage{lmodern} % Modernere Schriftart, gut für Skalierbarkeit und Lesbarkeit

% Für Abbildungen
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{bilder/}} % Verzeichnis, in dem Bilder gespeichert sind

% Für Tabellen
\usepackage{booktabs}

% Für Links und PDF-Metadaten
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\hypersetup{
	pdftitle={Titel der Dissertation},
	pdfauthor={Autor},
	pdfsubject={Doktorarbeit in den Sozial- und Rechtswissenschaften},
	pdfkeywords={Schlüsselwörter},
}

\usepackage{array}
% Für Bibliographie - Anpassung für Geisteswissenschaften
%%\usepackage[style=authoryear-icomp,backend=biber]{biblatex}
%%\usepackage[backend=biber, style=authoryear-icomp]{biblatex}
%%\usepackage[backend=biber, style=verbose-trad1]{biblatex}
\usepackage[backend=biber, style=verbose-inote]{biblatex}
%%\usepackage{biblatex}
\addbibresource{literatur.bib} % Name der BibTeX-Datei
\DeclareNameAlias{author}{family-given} % Nachname des Autors zuerst

% Anpassung der Nummerierung mit Punkten
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.} % Kapitel: 1., 2., 3., ...
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}.} % Abschnitt: A., B., C., ...
\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{subsection}.} % Unterabschnitt: I., II., III., ...
\renewcommand{\thesubsubsection}{\arabic{subsubsection}.} % Unterunterabschnitt: 1., 2., 3., ...
\renewcommand{\theparagraph}{\alph{paragraph}.} % Absatz: a., b., c., ...


% Für Fußnoten
%%\usepackage[bottom]{footmisc} % Fußnoten am Seitenende


% Anpassung der Kapitelüberschriften
%\usepackage{titlesec}
%\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\quad}{0pt}{\Huge\bfseries}

% Abstand der Fußnoten
\setlength{\footnotesep}{0.5cm}

% Tiefe der Nummerierung und des Inhaltsverzeichnisses
\setcounter{secnumdepth}{4} % Nummerierungstiefe einstellen
\setcounter{tocdepth}{4} % Inhaltsverzeichnistiefe einstellen

% Abstand zwischen Absätzen und kein Einzug
%\usepackage{parskip}
%\setlength{\parskip}{0.5em}
%\setlength{\parindent}{0pt}

% Für Abkürzungsverzeichnis
\usepackage[printonlyused]{acronym}

% Für Zitate und Theoreme (falls benötigt)
\usepackage{csquotes}

% Für Gesetzestexte, Zitate und andere strukturierte Texte
\usepackage{enumitem}

% Zeilenabstand auf 1.3
\usepackage{setspace}



% Beginn des Dokuments
\begin{document}
	% Hier beginnt der eigentliche Inhalt der Arbeit
	% ...
	
\chapter{Rohstoffpolitische Zuständigkeiten und Aktivität auf europäischer und nationaler Ebene}
Zunächst. Es herrscht weitestgehend Einigung darüber, dass die Rohstoffpolitik der Union in vergangenen Jahren vernachlässigt wurde.\autocite{Quantz, ZfPC 2024, 1}

Dieses Kapitel betrachtet im Sinne einer Rechtsanalyse Kompetenzen, Zuständigkeiten und rechtssetzende Aktivität sowohl auf der europäischen Ebene, als auch auf Ebene der Mitgliedsstaaten, hierbei vorrangig Deutschland sowie zur Komplettierung ein skizzenhafter Überblick ausgewählter Fallbeispiele aus weiteren EU-Mitgliedsstaaten.	

Zunächst wird die Entwicklung der Unionsaktivität im Bereich der mineralischen Rohstoffe dargestellt, anschließend erfolgt eine Prüfung einchlägiger Kompetenzgrundlagen der Union für ihr Handeln im Rohstoffbereich sowie eine Übertragung auf das europäische Verwaltungsrecht.

Ein ähnliches Vorgehen ist für den Abschnitt zum Verhätlnis von Mitgliedsstaaten und Rohstoffen gewählt worden. Insofern -- aufgrund der mangelnden Beziehung Staat-Bürger im konkreten Fall der Rohstoffverwaltung ist also nahezu ausschließlich die Domäne des Wirtschaftverwaltungsrechts für diese Arbeit ausschlaggebend.
	
\section{Rohstoffe und die EU}

Die geopolitischen Entwicklungen in den vergangenen Jahren, mögliche Kollisionen von Interessen und Werten der Union (und den Mitgliedsstaaten), Veränderungen in den welthandelspolitischen Umständen sowie Forderungen und Herausforderungen in der Industrie machen das Rohstoffrecht und somit auch das Rohstoffverwaltungsrecht zu einem Unionsrechtsgebiet mit reger Dynamik und zunehmender Komplexität.
%Abschnitt zum Verhältnid

Obwohl die Union auf eine historische Rohstoffintegration, beginnend mit der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl 1951, auf eine \glqq Chronik einer europäischen Rohstoffverwaltung\glqq zurückblicken kann, ist es dennoch bemerkenswert, dass das Recht der EU Rohstoffe eher nebensächlich behandelt.\autocite{Schorkopf, Europäische Rohstoffverwaltung, Rn. 1}
	
\subsection{Zuständigkeiten der EU im Bereich der Rohstoffe}

Es ist hinlänglich bekannt, dass sich die Zuständigkeiten der Union auf ausschließliche und geteilte Zuständigkeiten aufteilen, sowie solche die als parallele Maßnahmen zur Unterstützung mitgliedsstaatlicher Maßnahmen fungieren.\autocite{Groeben, von der/Schwarze/Walter Obwexer, 7. Aufl. 2015, AEUV Art. 2 Rn. 7}

Über Art. 3-6 AEUV werden die einzelnen Zuständigkeiten entsprechend verteilt, nicht jedoch zwangsläufig abschließend, sodass im weiteren Verlauf für die einzelnen möglichen rohstoffrelevanten Kompetenzen auch die jeweilige Zuständigkeitsart zumindest überblicksweise betrachtet werden soll.
	
Zunächst: Eine dezidierte Rohstoffkompetenz der Union existiert zum aktuellen Zeitpunkt nicht. Dies erfordert also einen Rohstoffbezug der Politiken und Kompetenzen der Union, um eine Handlung überhaupt zu ermöglichen. Im Folgenden werden daher solche Politiken betrachtet, die im Sinne einer Rohstoffpolitik, eines Rohstoffverwaltungsrechts und insbesondere für die Rohstoffversorgung im Rahmen der Definition der Rohstoffe dieser Arbeit als relevant durch ihren Rohstoffbezug angesehen werden. Im Rahmen der Versorgung und Verwaltung sind hier also besonders der Abbau, die Beschaffung und Einfuhr sowie die außenkompetenzbezogenen Bereiche relevant, andere Bereiche werden daher nur bei Notwendigkeit mit in die Betrachtung einbezogen. Die einschlägige Kompetenz der Union bestimmt sich zunächst aus dem objektiven Schwerpunkt der Maßnahme, also nach Ziel und Inhalt des Rechtsakts.\footnote{C-155/07, ECLI:EU:C:2008:605, Rn. 34}
Zudem ist hierbei zu beachten, dass zwar die den einzelnen Zuständigkeiten zugeordneten Kompetenzarten rechtlich bindend, aber keineswegs direkt befugnisbegründend sind, sondern im Sinne des Art. 2 VI AEUV in Zusammenhang mit den Kompetenznormen in den Verträgen selbst zu verstehen und auszulegen sind.\autocite{Groeben, von der/Schwarze/Walter Obwexer, 7. Aufl. 2015, AEUV Art. 2 Rn. 9}
	
Die Erfordernis der Identifizierung der Rohstoffkompetenz der Union ergibt sich aus zweierlei Gründen: Zum einen muss, damit die Union überhaupt tätig werden kann, im Rahmen der begrenzten Einzelermächtigung zumindest eine geteilte Zuständigkeit vorliegen, zum zweiten muss ein Rechtsakt darüber hinaus auch auf eine einschlägige Kompetenzgrundlage gestützt werden, nicht zuletzt um das entsprechende Gesetzgebungsverfahren zu bestimmen. Ungeachtet der Organbeteiligungen ist die Auswahl der Grundlage auch in der Hinsicht ausschlaggebend, als dass auch die Frage nach der Natur der Unionskompetenz hierüber zu beantworten ist. Es ist eindeutig, dass im Bereich der Rohstoffpolitik verschiedene Unionspolitikbereiche eine gewisse Verbindung aufweisen, sodass sich hier Fragestellungen hinsichtlich der horizontalen Kompetenzabgrenzung einerseits und vertikale Kompetenzabgrenzungen, insbesondere in Bezug auf die nationalen Aktivitäten zur Rohstoffpolitik, ergeben. Es handelt sich also hier um Intersektionsfragen insbesondere im Bereich der horizontalen Kompetenzabgrenzuung, im zweiten Schritt solche der nach vertikaler Abgrenzung und schließlich der Ausgestaltung auf nationaler Ebene. Die horizontalen Kollisionen beziehen sich hier also auf Mitwirkungskompetenzen der Organe, z. B. in Form von Anhörungsrechten, die sich aus der entsprechenden Kompetenzgrundlage und dem zu wählenden Verfahren ergeben -- somit ist die Frage nach der Wahl und der Einschlägigkeit der möglichen Grundlagen derart ausschlaggebend, dass eine umfassende Betrachtung unumgänglich wird. Diesem Fragenkonstrukt widmen sich die nachfolgenden Ausführungen.

Die Einordnungen des rohstoffbezogenen Handels der Union sind vielfältig: So erfolgen durch den Querschnittscharakter Zuordnungen zu den Zielen der Außen- und Handelspolitik sowie Umweltpolitik\autocite[7]{Kueblboeck_2023}, gar ein \glqq Hybrid\grqq aus den Bereichen des Wirtschafts- und Umweltrechts statt eines lediglich mit dem Umweltrecht \glqq radiziertes Gebiet des Unionsrechts\grqq.\autocite{terhechte_konoslidierung_emergenz_2015}

Das Prinzip der begrenzten Einzelermächtigung macht eine (bestenfalls primärrechtliche) Definition des Begriffs der Rohstoffe daher unausweichlich, anders als dies im nationalen Rechtsrahmen der Fall wäre.
	
Die Frage nach der Zuständigkeit und insbesondere der Handlungskompetenz der Union zur Rohstoffverwaltung erfordert eine genaue Betrachtung verschiedener Politik- und Kompetenzbereiche der EU -- auch, um Angreifbarkeiten im Rahmen der Art. 263, 264 I AEUV zu vermeiden, wenn es sich um mehr als einen \glqq Formfehler\grqq\footnote{Rs. 62/88, Rn. 12} handelt.
	
Die Frage nach der Suche und Auswahl einer jeweils geeigneten bzw. \glqq richtigen\grqq Kompetenzgrundlage ist nicht neu. So hat der EuGH festgestellt, dass trotz des Umstandes, dass mehr als eine in den Verträgen verankerte Politik durch einen Rechtsakt angesprochen wird, die Folge daraus nicht sein kann, dass eine Kompetenzgrundlage im Sinne der Art. 26-197 AEUV nicht mehr als eine solche dienen kann.\footnote{Rs. 62/88, Rn. 16ff.} Somit berührt also eine Zuständigkeit eine andere Zuständigkeit der Union aufgrund der Vertragsbestimmungen grundsätzlich nicht, wie der EuGH auslegt, denn im hier vorliegenden Fall der vermeintlichen Wahl zwischen gemeinsamer Handels- und der Umweltpolitik gilt auch der Grundsatz, \glqq daß[sic] eine Gemeinschaftsmaßnahme nicht allein deswegen zur Umweltpolitik [...] gehört, weil sie deren Anforderungen berücksichtigt\grqq\footnote{Rs. 62/88, Rn. 20.}, sodass hier ein Rückgriff auf zweitere ausgeschlossen wurde.\footnote{Ibid., Rn. 22} Mittlerweile ist jedoch die Herausbildung von diesen weiteren Kriterien zur Abgrenzung festzustellen, die daher problemlos auf den Fall von mehreren möglichen infrage kommenden Kompetenzgrundlagen für das Handeln der Union übertragen werden können.\autocite{Callies, Berliner Beiträge Nr. 117, S. 11.} Dies bedeutet, dass sich die Wahl der Rechtsgrundlage im Sinne der Zuständigkeit anhand von objektiven und juristisch überprüfbaren Tatsachen stützen muss.\footnote{45/86 ( Kommission/Rat, Slg . 1987, 1493, Randnr . 11; ebenso C-300/89, Rn. 10.; C-62/88, Rn. 13} Zu diesen zählen insbesondere Ziel und Inhalt des Rechtsakts,\footnote{C-295/90, Rn. 13; C-155/91, Rn. 7; C-187/93, Rn. 17}, welche objektiv und auch gerichtlich nachprüfbar sein müssen.\footnote{C-490/10, Rn 44.} Diese gehen dann nahtlos in die Schwerpunkttheorie des EuGH über.\autocite[Ausführlich zu Kompetenzarten und -grundlagen]{Groeben, von der/Schwarze/Walter Obwexer, 7. Aufl. 2015, AEUV Art. 2 Rn. 51}
	
In Beachtung der ständigen Rechtsprechung des EuGH ist also für die nachfolgende Untersuchung maßgeblich, auf Ziel und Inhalt abzustellen -- dies gelingt zweifelsohne für einen konkreten Rechtsakt einfacher, als für eine gesamte Politik der Union.
	
Es geht hier im Folgenden um das \glqq Ob\grqq der Aktivität und um die Frage, inwieweit der Union eine verbindliche Aufgabe zuteil wird, entsprechende Rechtsakte zu erlassen. Die Relevanz ergibt sich insbesondere daraus, dass bei Absenz nicht nur mit 27 einzelstaatlichen Adressierugen und Rechtsrahmen zu arbeiten wäre, sondern einzelne Mitgliedsstaaten u.\,U. gar keine Maßnahmen treffen und bei Existenz von Regelungen diese jeweils unterschiedlichst gestaltet sein könnten, was das Auftreten der Union als Akteur im mineral-rohstofflichen Bereich schwächt.

Die Kompetenzfrage trägt zeitgleich die Zielfrage der einzelnen Politiken in sich -- dies bedeutet, ob und in welchem Grade rohstoffpolitische Ansätze unter die Ziele der einzelnen Unionspolitiken subsumiert werden können.

In Anlehnung an die primärechtlich verankerten Politiken der Union soll im Folgenden -- auch wenn diese mithin nicht existiert -- von einer Rohstoffpolitik der Union sein, die nicht als primärrechtliche Einstufung zu verstehen ist, sondern als Gesamtheit der Aktivitäten der Union in diesem Bereich.
	
\subsubsection{Zeitlinie zur rohstoffpolitischen Aktivität}
	
In den letzten Jahren ist eine verstärkte Aufmerksamkeit für rohstoffpolitische Fragestellungen auf europäischer Ebene zu beobachten, die durch politische und wirtschaftliche Interessenlagen zusätzlich katalysiert wird.
SEC2007 771
IP 07 767
Risiken und Probleme der Rohstoiffversorgung der europäischen Industrie CCMI/028 CESE 964/2006

Aktivität, die der übergeordneten Verwaltung der (mineralischen) Rohstoffe zugeordnet werden kann seit den XXer-Jahren eine Entwicklung festgestellt, vornehmlich durch die Veröffentlichung von Strategien und Weißbüchern, wobei hierbei die konsequente Absenz konkreter rechtlicher Bestimmungen oder überhaupt von relevanten eindeutigen Begriffsbestimmungen festzustellen ist.
	
Bereits die Europäische Gemeinschaft für Kohle und Stahl (EGKS) als eine der Vorläuferorganisationen der heutigen EU, die durch den Vertrag von Paris 1951 gegründet wurde, kann als erste bedeutende europäische Institution zur Verwaltung von Rohstoffen im Allgemeinen betrachtet werden. Durch die Koordinierung der Kohle- und Stahlproduktion in ihren Mitgleidsstaaten wurde so eine erste Form einer Rohstoffverwaltung geschaffen, insbesondere auch aus strategischen Aspekten.%\autocite{}

Ziel der EGKS war es u.A., eine \glqq geordnete Versorgung des gemeinsamen Marktes\grqq sowie eine \glqq geordnete Ausweitung und Modernisierung der Erzeugung sowie Verbesserung der Qualität\grqq sicherzustellen,\footnote{Vertrag über die Gründung der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl, Art. 3} schließlich 1957 ergänzt durch die Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft.\footnote{Auch hier war die Aufgabe der EWG, einen Gemeinsamen Markt zu errichten sowie die Wirtschaftspolitik schrittweise anzunähern; Vertrag zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, Art. 2.} In anderen Worten: Die Zeitlinie der einzelnen Vorgängergemeinschaften der EU spiegelt den Ansatz wider, internationale und wirtschaftspolitische Regelungen hinsichtlich der Rohstoffverwaltung zu schaffen.\autocites{Schorkopf, Europäische Rohstoffverwaltung, Rn. 1}{Schorkopf, AVR 46 2008, S. 249.} Der Gründungsimpuls einer rohstoffpolitisch motivierten Integration Europas ist spätestens mit der Entstehung der EU in der heutigen Form und ihrer Weiterentwicklung konzeptionell in den Hintergrund getreten -- dennoch ist die Rohstoffverwaltung weiter im Unionsrecht vertreten und betrachtet Rohstoffe als Waren, die vom Binnenmarkt umfasst werden und somit insbesondere auf freien Warenverkehr angewiesen sind.\autocite{Schorkopf, Europäische Rohstoffverwaltung, Rn. 2}
	
Eine wirkliche Aktivität der Europäischen Kommission hinsichtlich der Diversifizierung der Rohstoffpolitik erfolgte dann erst 1994 mit der Veröffentlichung eines Weißbuches u. A. zur Rohstoffpolitik, welches bereits dort die Bedeutung einer sicheren und nachhaltigen Rohstoffversorgung für die europäische Industrie betonte.\footnote{Europäische Kommission: Weißbuch - Wachstum, Wettbewerbsfähigkeit, Beschäftigung. Herausforderung der Gegenwart und Wege ins 21. Jahrhundert, COM(93)700}
Das auch als \glqq Delors-Weißbuch\grqq bezeichnete  fordert eine stärkere Integration von Umwelt- und Wirtschaftsstrategien und hob die Notwendigkeit einer Diversifizierung der Rohstoffquellen vor.
	
%Untersuchen inwieweit welche Rechtsbereiche hier schont erwähnt und flankiert wurden
	
Das Weißbuch von 1994 kann somit als Grundstein für spätere Strategien der Kommission und Initiativen der EU betrachtet werden, denn es markierte die erste Verschriftlichung eine strategischen Neuordnung der EU\footnote{Historisch korrekt müsste in Ausführungen, die die Zeitleiste der EU betroffen, von den Vorläuferorganisationen EWG bzw. EG die Rede sein.} hin zu einer integrierteren Wirtschafts- und Industriepolitik, die auch die nachhaltige Verwaltung von Rohstoffen miteinschließt. Die sichere Rohstoffversorgung wird als Notwendigkeit der Wettbewersbfähigkeit der europäischen Industrie herausgestellt: Die EU müsse in einer globalisierten Wirtschaft eine aktive Rolle einnehmen, um den Zugang zu  Rohstoffen auf internationalen Märkten zu gewährleisten, denn aus strategischer Sicht würde die \glqq (...) äußerst große (...) Rohstoffabhängigkeit der Gemeinschaft\grqq von nichteruopäischen Märkten verringert, was entsprechende Einspareffekte zur Folge hätte, aber auch eine Kräftigung der Wettbewersbfähigkeit.\footnote{KOM(93) 700, S. 178.} Es ist jedoch hervorzuheben, dass diese Erkenntnisse im Weißbuch noch als \glqq sekundäre Vorteile\grqq von umweltpolitischen Aktivitäten eingestuft wurden. Eine wirkliche strategische Erkenntnis kann hier also nicht unterstellt werden.
	
Diese historische Verbindung legt dennoch im Sinne einer solchen Auslegung nahe, dass die Verwaltung von Rohstoffen bereits zu Beginn sowohl politische als auch wirtschaftliche Aspekte umfasst, die heute sowohl in der Umwelt- als auch Energiepolitik der Union zu finden sind.
	
Nichtsdestotrotz ist festzustellen, dass eine weitere normative Aktivität der Union trotz der vergleichsweise frühen Berücksichtigung rohstoffpolitischer Aspekte dann doch erst zu deutlich späterem Zeitpunkt erfolgte -- in besonderer Weise erst nach den Erkenntnissen im Laufe der Zeitenwende\footnote{Zur Begrifflichkeit der Zeitenwende sei hier erneut auf Kapitel X verwiesen.} und im Kontext dieser Arbeit besonders bei Veranschaulichung, dass Überlegungen und Forderungen zur Umstellung auf fossilfreie Antriebe (i.e. EV-Fahrzeuge) auch bereits seit geraumer Zeit zu regisrieren sind,\footnote{darauf eingehen} und besonders im Lichte der Energie- und Rohstoffintensität dieses Trends doch überrascht, da zudem hier ein gewisses Eingriffspotenzial mit variierender Relevanz für die Unionsschutzgüter vorliegt. 
	
Im Rahmen des Prinzips der begrenzten Einzelermächtigung, verankert in Art. 5 EUV und insbesondere Abs. II (Die Union handelt nur innerhalb der Grenzen der Zuständigkeiten, die ihr von den Mitgliedstaaten in den Verträgen zur Verwirklichung der darin festgelegten Ziele übertragen wurden), wird die Union nur in den Bereichen tätig, die ausdrücklich in den Verträgen festgelegt sind, und  die Souveränität der Mitgliedstaaten in allen anderen Bereichen zunächst gewahrt bleibt (Abs. III).
Die Handlungsformen der Organe der Union ergeben sich dann aus Art. 288 AEUV und umfassen Verordnungen, Richtlinien, Beschlüsse, Empfehlungen und Stellungnahmen.
	
Zumindest im vorliegnden Fall ist es fraglich, ob Art. 4, 194 AEUV einschlägig für den hier betrachteten Anwendungsfall sind, kann doch die Rohstoffversorgung mit kritischen Mineralien und Rohstoffen bei engerer Auslegung nicht zwangsläufig in den von den Artikeln umfasstden Bereich der Energie bzw. Energieversorgungssicherheit fallen.
	
Interessant gestaltet sich die Auslegung von Art. 3 AEUV in Bezugnahme auf Roshtoffpartnerschaften, die in %\ref{label}
 genauer beleuchtet werden; die EU hat also hier die ausschließliche Zuständigkeit für die Zollunion und die Festlegung der Handelsregeln, sodass diese Kompetenzes der EU ermöglicht, Handelsabkommen mit Drittstaaten zu schließen, die auch die Versorgung mit Rohstoffen regeln können. Das Abwägen möglicher Zielkonflikte zwischen den einzelnen Zielvorgaben des Art. 3 EUV erfordert hierbei jedoch entsprechende, mitunter schwierige Abwägungen, denn Werte und Interessen geraten unter Umständen in Konkurrenz und müssen nicht zwangsläufig kongruent sein.\autocite{Müller-Ibold/Herrmann, EuZW 2022, 1029, 1030} 
	
Ferner ist im jeweiligen betroffenen Bereich zu prüfen, inwieweit die in Art. 288 AEUV beschriebenen Handlungsinstrumente den EU-Organen für die jeweilige Rechtssetzung zur Verfügung stehen.  
	
Im Bereich der Auslegung der einzelnen Unionspolitiken in ihrem Bezug zur Rohstoffkompetenz der EU scheint daher eine teleologische Auslegung zielführend. Kompetenzfragen sind zunächst anhand der Abgrenzung von Spezialität und Subsidiarität zu beantworten.\autocite{Callies, Berliner Beiträge 137, S. 39f.} Hierbei ist jedoch zu beachten, dass insbesondere bei denjenigen Rechtsakten, die nicht nur ein Ziel verfolgen und daher auch Ziele in anderen Politikfeldern verfolgen und regeln, die Abgrenzung über Spezialität und Subsidiarität regelmäßig nicht mehr ausreichen.\autocite{CITATIONNEEDED}
	
Auch wenn Rechtsprechung des EuGH im Bereich der Rohstoffpolitik bisher nicht erfolgt ist, beispielsweise im Rahmen des Art. 267 AEUV, kann auf Basis der ständigen Rechtsprechung des Gerichtshofes festgehalten werden, dass die Kompetenzabgrenzungskriterien anhand der \glqq Schwerpunkttheorie\grqq\footnote{Siehe exemplarisch EuGH-Rechtsprechung Kommission gegen Rat (Titaniumdioxid), C-300/89.} festgestellt werden: Im Falle von zwei infrage kommenden Kompetenzgrundlagen wird nach dieser Theorie verfahren, sodass hier der entsprechende inhaltliche objektive Regelungsschwerpunkt geprüft wird\autocite[Callies, Art. 175, Rn 22 sowie Kahl, Art. 95, Rn 73ff]{callies_euvaeuv_2022}. Jedoch tut sich gelegentlich der Vorwurf der Beliebigkeit oder Rechtfertigung dieser Spruchpraxis auf.\autocite{Nettesheim, Grabits/Hilf/Nettesheim, AEUV Art 194 Rn. 35} Hierbei kann aber die Kompetenz sowohl vertikal als auch horizontal vorliegen.\autocite[30f.]{callies_stellungnahme_2007} Steht jedoch fest, dass ein Rechtsakt mehrere miteinander verbundene Zielsetzungen oder Rechtsbereiche umfasst und eine Zweitrangigkeit oder Nebensächlichkeit einer der Bereiche nicht vorliegt, so können als Kompetenzgrundlage im Ausnahmefall mehrere Rechtsgrundlagen herangezogen werden.\footnote{C-178/03, Rn. 43; C-94/03, Rn. 36; I-9713, Rn. 23;  I-869, Rnr. 38} Dies sei aber keine optimale Lösung, denn das Problem des Konkurrenzverhältnis wird bestenfalls verschoben, sodass gilt dass ein Rechtsakt durch seine Maßnahmen hauptsächlich auf einen Politikbereich zurückzuführen ist und nur indirekte, geringe Effekte auf solch andere Bereiche der Union hat, ist dann auf ebenjenen Einzeltitel zu stützen, sodass die Doppelabstützung nicht in Beracht gezogen wird und anhand eines \glqq objekltiv zu ermittelnden Schwerpunkt[s]\grqq durch den eigentlichen Regelungsgehalt sowie die tatsächliche Sachnähe zum Bereich mit erkennbaren Zielen eine klare Kompetenzgrundlage ausgewiesen wird.\autocite{Callies, Berliner Beiträge 137, S. 40} Im Falle der Kollision verschiedener unvereinbarer  Rechtssetzungverfahren ist eine Doppelabstützung nicht anzuwenden, sodass der Kompetemzgrundlage mit der weiteren Beteiligung Vorrang eingeräumt wird.\autocite{Callies, Berliner Beiträge 137, S. 40}

Es ist jedoch eine Verpflichtung zur Abstützung auf mehreren (und somit auch mehr als zwei) Rechtsgrundlagen geboten -- zumindest dann, wenn der Rechtsakte mehrere Ziele in sich vereint bzw. solche Bestandteile enthält, die als zusammengehörig gelten ohne aber hierbei eine Zweitrangigkeit einzuräumen, tritt dann die Verpflcihtung zur Gewährung der Ausnahme ein dass entsprechender Rechtsakt auf die \glqq verschiedenen einschlägigen Rechtsgrundlagen gestützt werden\grqq muss.\footnote{So der EuGH, C-178/03, Rn 43.} Im Rohstoffverwaltungsbereich ließe sich also bereits nun argumentieren, dass eine Feststellung eines Schwerpunkts nur schwierig gelänge und zudem die Ziel- als auch Inhaltsvorstellungen diverse Elemente verschiedener Politiken solchermaßen untrennbar miteinander verknüpft sind, dass ein Rückgriff auf mehr als zwei einschlägige Rechtsgrundlagen geboten ist. Ein Spezialitätscharakter ist bei keiner der Normen zu erkennen, sodass die Frage des Schwerpunkts stellt, wobei es einer genauen Prüfung bedarfen, inwieweit welche Ziele als gleichrangig zuz betrachten sind. Jedoch stellt der EuGH ebenfalls klar, dass es bei der Abweichung von der Schwerpunktfeststellung um eine Ausnahme handelt -- es kann also nicht erwartet werden, dass diese Ausnahme für eine Rohstoffpolitik zur dauerhaften Lösung wird, auch um Kohärenz des Ausnahmecharakters zu wahren und zudem die Spezialitäts- bzw. Subsidairätsanfälligkeit der Rohstoffpolitik zu reduzieren bzw. zu vermeiden.
	
Die Notwendigkeit der detaillierten Betrachtung ergibt sich schon allein aus der Tatsache, dass eine eindeutige Zuordnung bzw. eine Schwerpunktfeststellung auf Anhieb nicht gelingt. Hierbei sollen die im folgenden dargelegten Politikfelder und Kompetenzbereiche nicht nur allein die unionsrechtlich verankerte Kompetenz betrachten, sondern auch die \textit{tatsächlichen} Aktivitäten sowie, sofern von Belang, Entwicklungslinien dargestellt und eingeordnet werden.
	
Daher wird im Folgenden im Rahmen der Subsumtion für das Rohstofffrecht im Allgmeinen und das Rohstoffverwasltungsrecht im Besonderen durchgeführt.
	
\subsubsection{X(Gemeinsame) Handelspolitik}

	%Erklärung des veränderten geopolitischen Umfelds: Ukraine, Russland, Taiwan
	%weg von regelbasiertem Handel, Freihandel
	%Verbindung zu liberalem Institutionalismus
	%De-Coupling, Friendshoring
	
Die Gemeinsame Handelspolitik der Union ergibt sich aus den Art. 206, 207 AEUV, wobei es sich hierbei um eine ausschließliche Kompetenz der Union gemäß Art. 3 I lit. 3 AEUV handelt und somit kein Handeln der Mitgliedsstaaten möglich ist.\autocite{Callies/Ruffert. EUV AEUV, Art. 207 Rn. 1} Dennoch kam es in der Vergangenheit zu Differenzen zwischen EU und Mitgliedsstaaten hinsichtlich der von einem Handelsabkommen betroffenen Bereiche und daraus resultierender etwaiger Zuständigkeit der Mitgliedsstaaten und der dann eintretenden Erforderlichkeit eines gemischten Abkommens.\autocite{Schorkopf, Rn. 41}

Der Art. 207 AEUV als Kompetenztitel ist weit gefasst und eröffnet daher auch im Rohstoffbereich verschiedene Ansatzpunkte wie Handelsabkommen, Handelsmaßnahmen oder handelspolitische Maßnahmen, auch weil in Bezug auf den Warenhandel der EuGH dem Begriff der Handelspolitik ein weites Begriffsverständnis\autocites{EuGH C-414/11, ECLI:EU:C:2013:520 – Daiichi Sankyo; EuGH C-137/12, ECLI:EU:C:2013:675 – Komm./Rat; Herrmann/Müller-Ibold EuZW 2016, 646; Streinz EUV/AEUV Art. 207 Rn. 4} einräumt\autocites[Generell zum Begriff der Handelspolitik selbst siehe exemplarisch]{Callies/Ruffert. EUV AEUV, Art. 207 Rn. 10ff.}{bibid} und ebenfalls die einzelnden Regelungsgegenstände für die Handelspolitik nicht abschließend definiert sind.\autocite{Streinz EUV/AEUV Art. 207 Rn. 5} Darüber hinaus ist nach EuGH-Rechtsprechung der Begriff der gemeinsamen Handelspolitik weit auszulegen\footnote{Gutachten 1/78, Rn. 44, 45}, und die handelspolitische Kompetenz der Union entsprechend nach Maßgaben der Entwicklungen des internationalen Handels im Sinne eines offenen Charakters flexibel anzuwenden ist.\footnote{EuGH, 15. 11. 1994, Gutachten 1/94, Rn. 41ff.}
Grundlegendes Ziel der Gemeinsamen Handelspolitik ist \glqq die Schaffung und Sicherung von günstigen äußeren Rahmenbedingungen für die Exportwirtschaft der Union sowie ihrer auf Einfuhren angewiesenen Unternehmen und Verbraucher\grqq, denn erst durch das geschlossene Agieren der Union nach außen hin gelingt, dass wirtschaftliche Gewicht der Union zu vertreten, was zeitgleich auch logische Konsequenz des nach innen wirkenden Binnenmarkts ist.\autocite{Callies/Ruffert, AEUV 206, Rn. 3} Anders gesagt: Rohstoffhandel mit Drittstaaten muss möglich sein, sodass die GASP wie ein \glqq Scharnier\grqq für die Rohstoffpolitik wirkt, um die Integration mit anderen Märkten umzusetzen, sodass die europäische Rohstoffverwaltung somit auch in das \glqq Rohstoffregime der Welthandelsordnung\grqq fällt.\autocite{Schorkopf, Europäische Rohstoffverwaltung, Rn. 2}

Rohstoffrelevante Aspekte und Instrumente der Gemeinsamen Handelspolitk sind der gemeinsame Zolltarif, mögliche Ein- bzw. Ausfuhrregelungen, Abkommen mit Drittstaaten und handelspolitische Maßnahmen.\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 40.}

Die Handelspolitik der Union erfuhr in den vergangenen unter der \glqq offenen strategischen Autonomie\grqq einen Wandel. Vor dem Hintergrund politischer und wirtschaftlicher Herausforderungen zum Ende der zweiten Dekade wurde mit Ausprägung neu konzipierter \glqq Leitlinien\grqq reagiert und durch die Umsetzung via entsprechender Rechtsakte auch implementiert \autocite{RdTW 2024, 217}. Diese neue Handelspolitik lässt sich auf drei maßgebliche Bereiche herunterbrechen:

\begin{itemize}
	\item Widerstandsfähigkeit (in den Wertschöpfungsketten) der Union vor dem Hintergrund geopolitischer Herausforderungen sowie Abbau von Abhängigkeiten,
	\item Entsprechendes Vertreten der eigenen Werte (Nachhaltigkeit, Fairness) sowie Aufbau eigener Kapazitäten
	\item Eintreten für und Durchsetzung regelbasierter globaler Zusammenarbeit.\autocites{ZRP 2023, 207}{DGAP Policy Brief 8/2021}{COM 2021 66, S. 4f.}
\end{itemize}

Die Begründung der offenen strategischen Autonomie findet sich zwar schon vor 2021 und wurde mitunter als Protektionismus verstanden,\autocite{DGAP Policy Brief 8/2021} mit der Veröffentlichung der Mitteilung der Kommission zur \glqq Überprüfung der Handelspolitik -- Eine offene, nachhaltige und entschlossene Handelspolitik\grqq\footnote{COM(2021) 66} teilt diese jedoch mit, dass mit der offenen strategischen Autonomie das Vermögen der Union unterstrichen wird, dass diese ihre eigenen Entscheidungen treffen könne und zu dem unter Wahrung ihrer strategischen Interessen global Führungsstärke und Engagement widerzuspiegeln.\footnote{COM(2021) 66 S. 5.} Die Offenheit wird nicht infrage gestellt, nicht zuletzt zur Wahrung der Attraktivität des Binnenmarktes, erkennt aber zugleich die Problematik systematischer Abhängigkeiten an sowie die Bedeutung der Handelspolitik zur Unterstützung der geopolitischen Interessen der Union, z. B. im Rahmen von Abkommen und Partnerschaften. Schließlich passe sich die Handelspolitik der Union an die geänderten Herausforderungen an, unterstütze den ökologischen und digitalen Wandel, sodass eine handelspolitisch angepasste bzw. reformierte Union aus der OSA hervorgeht, die im weiteren durch die \textit{Economic Security Strategy}\footnote{JOIN(2023) 20.} der Union zur Anpassung der wirtschaftlichen Absicherung weiter ergänzt wird. OSA und ESS sind hierbei nicht spontane Reaktionen auf Veränderungen im politischen Umfeld der Union, sondern vielmehr das Resultat von mehrjähriger Auseinandersetzung der Organe und Mitgliedsstaaten mit der unionalen Handelspolitik.\autocite{Schmitz/Seidl JCMS 61 (2023), 834 (839 ff.);}
Die OSA (und auch die ESS) weisen daher in ihrem strategischen Ansatz entsprechende Bezugspunkte zur Rohstoffsicherung auf, auch wenn aus den reinen Strategien (wie bei allen Mitteilungen der Organe) keine direkte Rechtswirkung abgeleitet werden kann, jedoch die Sichtbarkeit und strategische Bedeutung der Rohstoffsicherung zumindest erwähnt wird.
Die Mitteilung zur OSA stellt hierbei, für sich genommen, keine eigenständige Rechtsgrundlage dar, kann aber eine erhebliche Rolle bei der Legitimation, Interpretation und Herleitung solcher Rechtsakte spielen. Nach der ständigen Rechtsprechung des EuGH haben Mitteilungen der Kommission grundsätzlich keinen rechtsverbindlichen Charakter, da sie nicht als verbindliche Rechtsakte im Sinne von Art. 288 AEUV gelten. Vielmehr ist die Mitteilung wie andere Mitteilungen auch, als politisches Dokument zu verstehen, welches Absichten der Kommission darlegt, ohne aber Normen zu setzen. Dennoch dient die Mitteilung zur OSA als Interpretationshilfe und legimitiert im Rahmen der Handelspolitik erneut bzw. noch weiter rohstoffrechtliches Agieren, dient somit unter teleologischen Aspekten als indirekte Kompetenzgrundlage über die Handelspolitik .

Generell fällt der Bereich der Rohstoffversorgung der Union in die Gemeinsame Handelspolitik, insbesondere durch die Instrumente der völkerrechtlichen Verträge sowie Verordnungen.\autocite{Frau 2025, S. 379f.} Jedoch sind, auch im Rahmen der strategischen Autonomie, immmer Parallelen zur Gemeinsamen Außen- und Sicherheitspolitik zu beachten,\autocite{ZRP2023, 207} aber auch eine unter dieser Autonomie veränderten Handelspolitik\autocite{RdTW 20234, 206}
Auch die Union selbst erkennt die Bedeutung der Sicherung der Rohstoffversorgung im Rahmen der Handelspolitik im Rahmen ihrer Rechtsakte explizit an. Die Handelspolitik erfährt ihre Konkretisierung ohnehin durch die Gestaltung von Sekundärrechtsakten, unterstützt durch die strategischen Leitlinien wie in den Mitteilungen dargestellt, sodass das angesichts der Marktherausforderungen weiterhin eine Handelspolitik gebildet wird, die wirtschaftliche Autonomie und Absicherung mit dem Prinzip der offenenen Märkte, Stabilität und Resilienz verbindet und so eine nachhaltige Handelspolitik formt.\autocite{BeckOGK/Paschke HGB § 407 Rn. 354}
}

Insbesondere die in Art. 207 I S. 1 AEUV gennanten Instrumente der Änderung von Zollsätzen, Handelsabkommen, Exportpolitik und handelspolitische Schutzmaßnahmen stellen eine rohstoffliche Relevanz dar, denn es werden zeitgleich auch ausnahmslos alle vom WTO-Recht betroffenen Regelungsgegenstände abgedeckt.\footnote{Callies/Ruffert. EUV AEUV, Art. 207 Rn. 1; RdTW 2024, 207} Darüber hinaus ist auch zu beachten, dass keine explizite Beeinflussung von Handelsströmen erfolgen muss, um die Handelspolitik anzusprechen, sondern vielmehr eine \glqq instrumentale Sichtweise\grqq, nach welcher sich jede Regelung auf den Art. 207 AEUV stützen lässt, sofern ein Bezugspunkt zum grenzüberschreitenden Handel mit Drittstaaten gegeben ist und dies auch der Gegenstand der jeweiligen Bestimmung ist.\autocites{Streinz EUV/AEUV Art. 207 Rn. 5}{Weiß, Art. 207, Rn. 20ff} Sodann ist die Frage nach der rohstofflichen Kompetenzwirkung als zunächst beantwortet zu erklären: Liegt ein Handelsbezug vor, kann Art. 207 AEUV auch für eine rohstoffliche Maßnahme herangezogen werden. Neben des handelspolitischen Schutzinstrumenten treten daher insbesondere Rohstoffabkommen als Bestandteil der Handelspolitik hervor.\autocite{Weiß, Das Recht der Europäischen Union, AEUV Art. 207, Rn. 229ff.}
	
Die Handelspolitik ist unweigerlich mit weiteren Aspekten des außenpolitischen Agierens der Union verknüpft, auch über Art. 3 V, 21 EUV sowie Art. 205 AEUV, und forciert nicht zur zwangsläufig Maßnahmen die in Handelsvorteilen resultieren, sondern auch Maßnahmen die im generellen Handelskontext betrachtet werden können wie Schutzinstrumente oder Abkommen.\autocite{Callies/Ruffert, Art. 206, Rn 3.} Auch das auswärtige Handeln der Union aus Art. 218 AEUV ist bei internationalen Abkommen zu beachten. Die Relevanz des einheitlichen Handels der Union nach außen hin steht in direktem Bezug zum Binnenmarkt, denn ohne eine zentrale Außenhandelspolitik könnten mitgliedsstaatliche Abweichungen das Gesamtinteresse der Union gefährden.\footnote{EuGh, 1/75, Slg, 1975, 1355, S. 1363f.}

Dass mineralische Rohstoffe eindeutig als Waren eingestuft werden können und somit auch von der Handelspolitik umfasst sind, sollte keiner weiteren Auseinandersetzung bedürfen.
	
Seit 2020 kann eine Orientierung der Unionshandelspolitik im Kontext von geopolitischen Entwicklungen und Techgnologiewandel hin zu der Verfolgung einer \glqq offenen strategischen Autonomie\grqq beobachtet werden,\footnote{Dieser Begriff ließ sich bereits 2013 in den Schlussfolgerungen des EU-Rats sowie 2016 in der Globalstrategie der EU finden} auch zur Verbesserung der wirtschaftlichen Sicherheit und zur Erzielung einer hohen Ausprägung von Offenheit und Dynamik, besonders durch die Nutzung von Instrumenten wie Antidumping-/Antisubventionsverfahren,[Eine ausführliche Darstellung hierzu liefern]\autocite{Müller-Ibold/Herrmann, EuZW 2022, 1085} Ein- und Ausfuhrkontrollen, Lieferkettenregulierung sowie eine resilienz- und wertebasierte Handelspolitik.\autocite{Paschke, RdTW 2024, 206; Schäffer/Hach, ZRP 2023, 207f; Müller-Ibold, EuZW 2022, 1029, 1034} Die Maximen dieser offenen strategischen Autonomie bestehen aus einem Resilienzaufbau der EU vor dem Hintergrund der (Geo-)Politisierung\footnote{Siehe hierzu auch die Studie des Europäischen Parlaments zur Entwicklung der Strategie (On the path to \glq strategic autonomy\grq) sowie die eigentliche Mitteilung der Kommission (\glqq Überprüfung der Handelspolitik -- Eine offene, nachhaltige und entschlossene Handelspolitik\grqq, COM(2021) 66 final)} des Handels durch die Schaffung von leistungsfähigen Wertschöpfungsketten, einer Identifizierung von Abhängigkeiten und dementsprechendes De-Risking, während die Werte und Ziele der Union sowie eine regelbasierte globale Ordnung weiter vertreten werden.\autocite{Schäffer/hach, ZRP 2023, 207} Dementsprechend erfährt das Element der globalen Lieferketten eine gesteigerte Aufmerksamkeit.\autocite{bibid} Es wird somit ein sog. \textit{managed trade} verfolgt unter einer \glqq skeptischen Offenheit\grqq, also unter politischen und strategischen Gescihtspunkten gestalteter Handel zur Sicherstellung wirtschaftlicher Autonomie, ohne aber die primärrechtliche Grundlage der Union hierbei zu verändern, denn die Verträge scheinen die hierfür notwendige Flexibilität bereitzustellen.\autocite[so zumindest]{Paschke, RdTW 2024, 206, 216; Schäffer, EuZW 2023, 695, 700} Die Entwicklung von handelspolitischen Maßnahmen sollte getrennt von der Entwicklung der handelspolitischen Geamtgovernance betrachtet werden, sodass solch handelspolitische Entwicklungen nicht nur ausschließlich als Abwendung von der welthandelspolitischen Ordnung zu betrachten ist, sondern vielmehr als Ergebnis der Lossagung von der weltpolitischen Ordnung im Sinne einer \glqq Entwestlichung\grqq.\autocite{Altemöller, EuZW 2019, 321ff} Zudem wird erst durch den gemeinsamen Aspekt der Handelspolitik, also ein gemeinschaftliches Auftreten der Union nach außen hin vor dem Hintergrund der \glqq aufstrebenden Staaten\grqq und einer Verringerung des relativen Wirtschaftsgewicht der Union, die externe Dimension des Binnenmarktes im Bezug zum Außenhandel sichergestellt.\autocite{Callies/Ruffert, Art. 206 AEUV, Rn. 3; Art. 207 Rn. 3; EuGH, Gutachten 1/75, Slg. 1975, 1355, S. 1363 f.}

Im Rahmen der handelspolitischen Schutzinstrumente sticht im Rahmen der Rohstoffversorgung das Instrument des Antidumpings hervor. 

Wie bei der Aktivität im Rahmen eines Antisubventionsverfahrens gegen chinesische EV-Fahrzeuge sichtbar wurde, besteht durchaus die Möglichkeit weiterer Aktivität im Rahmen des sog. \glqq Staatsdumpings\grqq, bei dem ausgesprochen oft künstlich niedrige Preise für Rohstoffe den Auslöser darstellen, insbesondere in Kombination mit stark eingeschränktem Zugang zum Ausfuhrlandsmarkt sowie bei Vorliegen von unvollständigem Wettbewerb und Marktsegregation.\autocite{Hoffmesiter, Hrenzler/Herrmann/Niestedt, EU Außenwirtschaftrecht, VII 70 Rn14ff} Auch wenn die gemeinsame Handelspolitik der Union in den Verträgen nicht definiert ist und durch Art. 207 I AEUV lediglich eine Andeutung zu regelnder Bereiche und die dafür erforderlichen Instrumente ansprechen, so sind die Organe der Union bei der Gestaltung handelspolitischer Maßnahmen nicht zur Anwendung protektionistischer Maßnahmen bedingt durch den Freihandelscharakter des unionalen Handels befugt -- vielmehr kann über Art. 3 V EUV i.V.m. Art. 21 2 EUV eine rechtsverbindliche Grundlage Maßnahmen zur Schaffung von Gerechtigkeit auf Basis einer regelbasierten Handelspolitik gefunden werden.\autocite{Paschke, RdTW 2024, 216.} Die Organe der Union sind also befugt, im Rahmen des Vollzugs von Zielen des Unionsrechts entsprechende Maßnahmen zur Sicherstellung eines fairen und dennoch freien Handels zu treffen und entsprechende handelspolitische Instrumente einzusetzen, sollte dies im Interesse der Union sein.\autocite{Paschke, RdTW 2024, 206.; Callies/Ruffert Art 206 AEUV 8f; Grabitz Art. 206 AEUV Rn. 12} Hierbei muss bedacht werden, dass bei solchen unilateralen Maßnahmen Retorsion oft die entsprechende Antwort darstellt.\autocite{Altemöller, EuzW 2019, 321} Der EuGH betonte zudem mehrfach die weite Gestaltungsfreiheit der Organe bei der Einführung handelspolitischer Schutzmaßnahmen im Rahmen der gemeinsamen Handelspolitik,\footnote{Rs. 245/81 (Edeka Zentrale)} auch in Fällen von Antidumpingmaßnahmen\footnote{Rs. C-358/89), wobei der Ermessensspielraum der Organe bei der Bewertung ökonomischer Faktoren im Handelsbereich im Vordergrund stand} und noch präziser bei der genauen Ausgestaltung von Zöllen und der Bestimmung von \glqq Dumping\grqq.\footnote{Rs. C-16/90 (Nölle)}. Diese Entscheidungen verdeutlichen die \textit{de facto} weite Handlungsfreiheit der Organe in handelspolitischen Fragen, solange sie sich im Rahmen der Verfahrensvorschriften und Grundprinzipien der EU bewegen. Insbesondere im Lichte des gegenwärtigen Ausfalls des WTO-Berufungsgremiums (Dispute Settlement Body, DSB) ist daher auch die Reform solcher bestehender Instrumente auf Unionsebene\footnote{Verordnung (EU) 654/2014 bzw. Verordnung 2021/167; Verordnung 2015/1843} hinsichtlich Handelsmaßnahmen von Interesse.\autocite{Schäffer, EuZW 2023, 695, 698} Die konstituionellen Fragen hinsichtlich der Handelspolitik sind demnach fast vollständig geregelt, sodass hier keine größeren Veränderungen zu erwarten sind.\autocite{Müller-Ibold/Herrmann, EuZW 2022, 1029, 1030} Die gemeinsame Handelspolitik fällt also vollständig in den Zuständigkeitsbereich der Union, sodass Aktivitäten der Mitgliedsstaaten hier grundsätzlich nicht mehr zulässig sind.\autocite{Callies/Ruffert, Art. 207 AEUV Rn. 76}
		
Demnach besitzt die Union einen entsprechenden handelspolitischen Spielraum, um auf die entsprechenden Herausforderungen einzugehen, denn die Leitlinien sind im Primärrechtsspielraum zu verorten\autocite{Paschke, RdTW 2024, 206, 216} -- eine \glqq Zeitenwende\grqq liege hier aber nicht vor, denn die Umorientierung betreffe lediglich die Programmatik, und trotz der Abwendung von tradiotionellem Freihandel sei die Umorientierung \glqq keine die Grundfesten erschütternde Veränderung\grqq der EU-Handelspolitik.\autocite[So argumentieren]{Paschke, RdTW 2024, 206, 216; Müller-Ibold/Herrmann EuZW 2022, 1029} Dem ist nicht uneingeschränkt zuzustimmen.  Der Übergang zur strategischen Autonomie stellt nicht nur eine programmatische Änderung dar, sondern beeinflusst grundlegende Werte der EU-Handelspolitik. Laut dem Gutachten der European Parliamentary Research Service (2022) bekräftigt die EU zunehmend handelspolitische Souveränität gegenüber globalen Lieferkettenrisiken und geostrategischen Spannungen. Diese systematische Neuorientierung kann als Paradigmenwechsel gewertet werden, da sie eine Abkehr von einer rein liberalen Freihandelspolitik hin zu einer sicherheits- und resilientzorientierten Strukturpolitik darstellt. die EU durch diese strategische Neuausrichtung das Prinzip des freien Marktzugangs zugunsten einer selektiveren Marktöffnung aufweicht, was das europäische Binnenmarktrecht sowie die GATT-Prinzipien der WTO indirekt beeinflusst. Die damit verbundenen protektionistischen Elemente unterscheiden sich erheblich von früheren Programmatiken der EU, die sich stark am Prinzip des globalen Wettbewerbs orientierten (vgl. Matsushita, Schoenbaum, Mavroidis, "The World Trade Organization: Law, Practice, and Policy", Oxford University Press, 2020) Mit dem Konzept der "strategischen Autonomie" und "Derisking" verschiebt sich der Fokus von bloßem Freihandel hin zu handelspolitischen Instrumenten, die Sicherheits- und Nachhaltigkeitsaspekte priorisieren. Diese Entwicklung zeigt sich in der zunehmenden Regulierung von Lieferketten und der Implementierung von Mechanismen wie dem Anti-Coercion Instrument und dem Foreign Subsidies Regulation. Durch die Einführung solcher Instrumente verändert die EU ihre rechtliche Haltung im Außenhandelsrecht wesentlich und gestaltet neue Handlungsspielräume (vgl. European Commission, "Trade Policy Review - An Open, Sustainable and Assertive Trade Policy", 2021).
	
	%Die Orientierung an strategischer Autonomie und Derisking ist nicht nur eine Anpassung innerhalb des bestehenden Systems, sondern stellt eine Neudefinition dar, die tief in die Grundprinzipien des europäischen und internationalen Handelsrechts eingreift. Die EU weicht von ihrem bisherigen Kernziel des Freihandelsprinzips ab und etabliert gezielt schützende, selektive Marktzugänge. Der Bruch mit dem bisherigen Gleichgewicht zwischen Offenheit und Wettbewerbsneutralität – Prinzipien, die sich etwa im Vertrag über die Arbeitsweise der Europäischen Union (AEUV), insbesondere in den Artikeln 206 und 207 AEUV, ausdrücken – ist tiefgreifend. Diese Artikel stellen Offenheit und das Wettbewerbsprinzip als Basis der EU-Handelspolitik heraus und definieren deren „essentielle Funktionen“ als stark an Freihandelsgrundsätzen orientiert (vgl. Craig/de Búrca, EU Law: Text, Cases, and Materials, Oxford University Press, 2020). Der Paradigmenwechsel manifestiert sich in neuen legislativen und regulatorischen Instrumenten wie dem Anti-Coercion Instrument und der Foreign Subsidies Regulation. Diese Instrumente markieren eine Rechtsverschiebung, die nicht nur programmatisch, sondern auch materiell-rechtlich bedeutend ist. Sie dienen dazu, externe Einflussnahmen aktiv zu steuern und zu beschränken, was einen deutlichen Bruch mit dem früheren Fokus auf den Schutz eines fairen Wettbewerbs darstellt. Ein solcher Schritt entfernt sich von den Grundsätzen des GATT Art. I und Art. XI, die Freihandel und Gleichbehandlung als zentrale Säulen der WTO festschreiben. Der Europäische Gerichtshof (EuGH) hat mehrfach betont, dass die EU bei der Gestaltung ihrer Handelspolitik grundsätzlich im Einklang mit den WTO-Regeln handeln muss (siehe Gutachten 1/94 und Gutachten 2/15 des EuGH), was die Einführung selektiver, potenziell diskriminierender Maßnahmen als Ausdruck eines Paradigmenwechsels kennzeichnet. Das Konzept der „strategischen Autonomie“ und der damit verbundene Ansatz des „Deriskings“ stellen im Lichte des Art. 21 EUV eine Neuakzentuierung des europäischen Außenhandelrechts dar. Während Art. 21 EUV ursprünglich die Förderung der wirtschaftlichen Offenheit und Stabilität zum Ziel hatte, wird das „Derisking“ als Strategie der Risikovermeidung und Autonomiesicherung instrumentalisiert. Die Europäische Kommission verweist in ihrer Mitteilung zur „Handelspolitischen Überprüfung“ von 2021 darauf, dass dies als Kernziel der EU zu verstehen sei. Dies bedeutet eine substanzielle Änderung der Rechtsdogmatik im Sinne einer stärker sicherheitsorientierten Handelsregelung und steht in einem klaren Spannungsverhältnis zu den bisherigen Dogmen der Handelsfreiheit und Marktoffenheit (vgl. European Commission, „Trade Policy Review - An Open, Sustainable and Assertive Trade Policy“, 2021).
	
	%Es ließe sich zwar argumentieren, dass die strategische Autonomie lediglich ein neues „politisches Narrativ“ ohne tatsächliche rechtliche Neuerungen ist. Diese Annahme hält jedoch einer tiefergehenden Analyse nicht stand. Die jüngste Orientierung hin zu „Derisking“ und „strategischer Autonomie“ verschiebt den Fokus der EU von der bisherigen, auf Offenheit ausgerichteten Handelspolitik hin zu einer selektiven und sicherheitszentrierten Handelsstrategie. Diese Zielverschiebung verändert die normative Grundlage des Außenhandelsrechts der Union und ist nicht allein programmatisch, sondern impliziert eine rechtliche Umstrukturierung, die sich in der Einführung neuer Schutzmechanismen manifestiert, etwa durch das Anti-Coercion Instrument und die Foreign Subsidies Regulation. Beide Regelungen zielen darauf ab, durch Einschränkungen und selektive Maßnahmen ausländische Einflussnahmen zu kontrollieren und bedürfen einer deutlichen Abkehr von Art. 206 und 207 AEUV, die „größtmögliche Liberalisierung“ als Ziel des gemeinsamen Handelspolitikrahmens definieren (vgl. Craig/de Búrca, EU Law: Text, Cases, and Materials, Oxford University Press, 2020). Der normative Bruch ist daher unbestreitbar und geht über eine bloße Neujustierung der Programmatik hinaus. Diese Sichtweise unterschätzt jedoch den strukturellen Wandel, den die neuen Instrumente bewirken. Die Foreign Subsidies Regulation und das Anti-Coercion Instrument gehen weit über bloße Abwehrmechanismen hinaus und schaffen ein neues, ausdifferenziertes Regime der Handelssteuerung, das an eine „Systemautonomie“ der EU anknüpft und somit das fundamentale Prinzip der Marktoffenheit untergräbt. Diese Regelungen setzen selektive, an Bedingungen geknüpfte Marktöffnungen durch und divergieren damit erheblich von den WTO-Grundsätzen, insbesondere von den Regeln zur Inländerbehandlung und dem Meistbegünstigungsprinzip nach Art. I und III GATT. Im Kontext der WTO-Verpflichtungen hat der EuGH in Gutachten 1/94 und Gutachten 2/15 explizit bekräftigt, dass die EU bei der Gestaltung ihrer Handelspolitik mit den WTO-Grundsätzen in Einklang stehen muss, was hier zu einer problematischen Überschreitung führt. Das neue Instrumentarium deutet somit auf eine tiefgreifende rechtliche Neubewertung hin, die den Charakter eines Paradigmenwechsels trägt. Ein weiterer Einwand könnte sein, dass das Prinzip der „strategischen Autonomie“ lediglich eine Anpassung an veränderte geopolitische Kontexte ist und den traditionellen Zielen der EU-Handelspolitik wie wirtschaftlicher Offenheit nicht widerspricht. Doch gerade diese Argumentation verkennt die normative Tiefenstruktur des Begriffs. Das „Derisking“ bedeutet im Ergebnis eine Zielverschiebung der EU-Außenwirtschaftspolitik hin zu einer sicherheitsorientierten und souveränitätszentrierten Autonomiepolitik, die über das bislang gesetzte Verständnis wirtschaftlicher Integration hinausgeht. Laut Art. 21 EUV hat die EU durch ihre Handelspolitik im Kern die wirtschaftliche und soziale Stabilität zu fördern. Die Übernahme sicherheitsorientierter Autonomie ist demgegenüber Ausdruck eines neuen Autonomieverständnisses, das auf wirtschaftliche Unabhängigkeit und strukturelle Resilienz zielt, anstatt die Offenheit und Kooperationsbereitschaft gegenüber internationalen Handelspartnern zu fördern (vgl. European Commission, „Trade Policy Review - An Open, Sustainable and Assertive Trade Policy“, 2021). Dieser Wandel ist materieller Natur und somit als Paradigmenwechsel einzuordnen, weil er die ursprünglichen Grundsätze des EU-Außenwirtschaftsrechts fundamental neu definiert. Insgesamt wird deutlich, dass die gegenwärtige EU-Handelspolitik mehr als eine bloße programmatische Adaption darstellt. Die neuen Instrumente, die substantielle Änderung der handelspolitischen Zielsetzung sowie die rechtlichen Spannungsverhältnisse zu den Grundprinzipien des GATT und des Binnenmarktes zeugen von einem echten Paradigmenwechsel. Dies lässt sich durch die normative Divergenz der strategischen Autonomie zur bisherigen Offenheitsstrategie belegen, die sowohl in der Zieldimension als auch im instrumentellen Vollzug eine Neuausrichtung markiert und die Grundpfeiler der bisherigen EU-Handelspolitik in wesentlichen Punkten infrage stellt.
	
In den Bereich der Handelspolitik fällt neben handelspolitischen Instrumenten auch die Regulierung von Lieferketten (siehe dazu auch Abschnitt XXX zum Lieferkettengesetz %\ref{label}).
Lag der rechtssetzende Fokus hier noch zunächst auf Themen wie Menschenrechte oder Umweltschutz, so treten nun, wie eingangs beschrieben, auch deutlich wahrnehmbar Resilienzbetrsebungen im Sinne der Lieferketten in die Handelspolitik ein, wobei auch hier erneut potenzielle Kollisionen von Werten und Interessen zu beachten sind.\autocite{Müller-Ibold/Herrmann, EuZW 2022, 1085, 1090} 
	
So ist es bereits zu einer Überversorgung des Lithium-Weltmarktes durch China gekommen.\autocite{https://www.reuters.com/markets/commodities/china-is-oversupplying-lithium-eliminate-rivals-us-official-says-2024-10-08/}
Seit 2016 mit Verlängerung seit 2023 bestehen bereits Antimaßnahmen der EU gegen Wolfram aus China,\footnote{ (EU) 2023/1618, (EU) 2016/1036} was auf die grundsätzliche Angemessenheit dieser Maßnahme im Rohstoffsektor hinweist.

Die Verknüpfung der Neuorientierung der Handelspolitik mit weiteren Zielen birgt iein erhebliches Risiko für Zielkonflikte durch die gebotene Gleichzeitigkeit der Verfolgung bzw. Erfüllung.\autocite{Schäffer/Hach, ZRP 2023, 207, 208} Auf der anderen Seite erfahren die (westlichen) Industrienationen aufgrund der steigenden Konkurrenzbereitschaft und -fähigkeit \textit{aufstrebender Staaten}\footnote{Der Begriff des \glqq aufstrebenden Staates\grqq ist erneut nicht eindeutig definiert, als Definition kann aber \cite{CITATIONNEEDED} herangezogen werden, nach welcher ...} neuen Druck nicht nur in der handelspolitischen Dimension erfahren\autocite{Altemöller, EuZW 2019, 321, 322}, sodass eine Verknüpfung der verschiedenen Politikdimensionen mit der Handelspolitik ratsam erscheint. Zudem kann auch hier ein weiterer kompetenzverleihender Bereich hinsichtlich der Rohstoffverwaltung aus der Handelspolitik herausgelesen werden: Durch die Nutzung von Instrumenten der Handelspolitik zur Sicherstellung der Rohstoffversorgung und vor dem dringenden Hintergrund eines global geprägtem Handelsumbruchs erscheint das Handeln der EU angemessen und erforderlich.,
	
Im Gutachten zum Fall des Naturkautschuk-Übereinkommens attestierte der EuGH, dass die \glqq Rohstoffpolitik im allgemeinen [...] Teil der allgemeinen Wirtschaftspolitik und nicht der Handelspolitik\grqq sei.\footnote{EuGH, Gutachten 1/78, Slg. 1979, 2871, 2889; hier stellt der EuGH im Übrigen auch die Leitentscheidung zu den gemischten Abkommen auf}, welche in der Zuständigkeit der einzelnen Mitgliedsstaaten liegt und daher auch die Rohstoffpolitik in diesen Zuständigkeitsbereich falle. Auf anderer Seite wird durchaus argumentiert, dass die Rohstoffpolitik durchaus Bestandteil der gemeinsamen Handelspolitik sei\autocite{Benedek, Art. 179 EGV, Rn. 6, 2009, 40. Aufl.}

Die Überprüfung der Handelspolitik der Union Im Jahr 2021 erwähnt keine direkt auf Rohstoffe bezogenen Maßnahmen, setzt sich aber kritisch mit der regulatorischen Wirkung der Union auseinander. So solle ein \glqq strategischerer Ansatz für die internationale Zusammenarbeit in Regulierungsfragen\grqq entwickelt werden, auch entsprechend frühzeitig in strategischen Bereichen,\footnote{COM2021 66 final, S. 18.}, auch in Bezug zur offenen strategischen Autonomie.\footnote{COM2021 66 final, S. 4f.}
	
Art. 207 AEUV war geprägt durch eine divergierende Auffassung zur Anwendung des Artikels, denn die Kommission nutzte den Artikel zur Addressierung jedlicher internationaler Handelsregelungen, wohingegen der Rat Art. 207 AEUV nur bei ausschließlichem Handelscharakter der Maßnahme angwendet hat.\footnote{Besonders anschaulich im Bereich der Umweltpolitik nach Art. 192 AEUV, siehe hierzu von der Groeben/Schwarze/Hatje, Vorbemerkungen zu den Artikeln 191 bis 193, Rn. 164f.} 

Der Aufmerksamkeitsgewinn für globale Lieferketten (und somit auch für Rohstofflieferketten) erfordert es daher, dass Instrumente und Ziele der Industriepolitik der Union mit ihrer Handelspolitik verbunden werden.\autocite{	Calliess/Ruffert, EUV/AEUV, AEUV Art. 207, Rn. 132} Jedoch ist es als problematisch anzusehen, dass die Einbeziehung industrie- und außenpolitischer Gründe bei Nutzung von handelspolitischen Schutzinstrumenten und damit in die Handelspolitik bislanf nicht erfolgte, obwohl die Kommission in neuerer Entwicklung wiederum durchaus gesteigert die verschiedenen Interessenhintergründe (hier im Antidumpingverfahren), z. B. von Rohstoffverwendernm berücksichtigt.\autocite{Weiß	Das Recht der Europäischen Union, AEUV Art. 207, Rn. 164}

%Rechtsprechung des EuGH dazu, ähnlich C 62/88, Gutachten 2/92
	
Da keinerlei Rechtsprechung im Fall der Kollision von Art. 207 AEUV mit einer anderen hier dargelegten Politik vorliegt, bedeutet dass hier erneut eine entsprechende Abwägung zu erfolgen hat, im wahrscheinlichsten Fall also Art. 114 AEUV.
	
Ob nun die Handelspolitik als Grundlage für rohstoffpolitisches Handeln genutzt werden kann, ist daher über die \glqq heikle\grqq \footnote{ECLI:EU:C:2016:992, S. 13} Frage des Inhalts der gemeinsamen Handelspolitik zu beantworten -- lange standen sich bezüglich des Kompetenztitels die sog. finale und instrumentale Theorie gegenüber. Gemäß ersterer ermächtigt Art. 207 AEUV zur Ergreifung von Maßnahmen die Handelsmengen und -ströme beeinflusst, wogegen zweitere jegliche handelspoltischen Instrumente die Kompetenz der Union entsprechend erweitert.\autocite{Callies/Ruffert, Art. 207, Rn. 11} Der EuGH ist jedoch entsprechend, auch ohne Festlegung einer Definition, grundsätzlich der weiten Auslegung (und damit der instrumentalen Theorie) gefolgt und stellt klar, dass in Bezug auf Art. 207 AEUV maßgebend sei, dass das \glqq Handeln der Union \textit{speziell} den internationalen Handelsverkehr [...] mit Drittländern\grqq betrifft und nicht etwa den Binnenmarkt, sodass ein Rechtsakt nicht nur auf Grundlage \textit{bestimmter Auswirkungen} auf den Handelsverkehr der gemeinsamen Handelspolitik zuzurechnen sei.\footnote{ECLI:EU:C:2016:992, S. 21}
Bisher sind  keine grundlegend abweichenden Position festzustellen, jedoch ist durchaus die Kombination beider Theorien vorzufinden\autocites{Callies/Ruffert, Art. 207, Rn. 11}{Müller-Ibold, in: Lenz/Borchardt (Hrsg.), EU-Verträge, Vorb. zu Art. 206, Rn. 4;}{Weiß, in: Grabitz/Hilf/Nettesheim, EU, Art. 207, Rn. 69.}
So ist also festzuhalten, dass ein direkter Bezug rohstoffverwaltungsrechtlicher Bereiche zur Handelspolitik nur dann gegeben sein kann, wenn der spezifische Bezug zum Handelsverkehr besteht und direkte Auswirkungen vorliegen. Bei genauerer Betrachtung ist dies für die Gesamtheit der Rohstoffpolitik nicht einwandfrei zu bejahen, weißt doch die Rohstoffpolitik als Gesamtheit nicht nur handelsbezogene Maßnahmen auf; jedoch ist davon auszugehen, dass einzelne Rechtsakte, die dem Rohstoffverwaltungsrecht zuzuordnen sind durchaus auf der Kompetenz der gemeinsamen Handelspolitik beruhen könnten, insbesondere Rohstoffabkommen mit Drittländern. Die Wahl verschiedener Instruemnte (insbesondere Verordnungen, aber auch Richtlinien) unterstreicht die Integration der gewandelten Handelspolitik in die Kompetenzgrundlagen der Union und somit auch die Ausgestaltung der \glqq neuen\grqq Leitlinien.\autocite{RdTW 2024, 216}
Aufgrund des unstreitigen Hauptbereichs der Handelspolitik, der grenzüberschreitende Warenhandel, sowie der unbestrittenden Wareneigenschaft von mineralischen Rohstoffen ist eine Einschlägigkeit als Kompetenzgrundlage (für zumindest einen Teil) des unionalen rohstoffrechtlichen Handelns gegeben.

Die aktuelle Handelspolitik der Union kann also als eine auf Marktzugang und offene Mräkte ausgerichtete, nach Stabilität und Resilienz strebende und unter der Beachtung von wirtschaftlicher Autonomie sowie Schutz und Sicherheit klassifiziert werden,\autocite{RdTW 2024, 216} Nichtsdetotrotz sind ihre einzelnen Ziele nicht zwnagsläufig uneingeschränkt kompatibel.\autocite{RdTW 2024, 206} Statt einer rein freihandeloreintierten Handelspolitik tritt auch hier das Konzept des \textit{managed trade} hervor, sowie die Prämissen des De-Risking und Friendshoring.

Demnach kommt die Union als Vertragspartei in internationalen Rohstoffübereinkommen infrage.\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 43} In der 
	
%Callies/Ruffert AEUV 206
%generell Beck online Handelspolitik
	
Rohstoffabkommen mit Drittländern

Die Handelspolitik an sich ist in ihrer aktuellen Ausprägung weder festgeschrieben, noch ist ihre zukünftige Entwicklung fixiert; ebenso wie OSA und ESS die Handelspolitik (und darauf aufbauend entsprechende Rechtsakte) formen, so kann nur zu erwarten sein, dass die Diskussionen und strategischen Ziele der Handelspolitik fortgeführt werden und die Kompetenzgrundlage an wechselnde Herausforderungen angepasst wird. Auch die Rohstoffverwaltung und damit einhergehend rohstoffrechtliche Aspekte können hier eine formende Rolle spielen, insbesondere auch aufgrund des langfristigen Charakters der Instrumente. Darüber hinaus fließen heutige Erfahrungswerte in zukünftige Betrachtungen ein, sodass aus der praktischen 
	
	
\subsubsection{Umweltpolitik}
Der Zusammenhang zwischen Rohstoffbezug und umweltrechtlichen Aspekten tut sich zwar auch im Verbrauch (und der Nachnutzung) von Rohstoffen auf, aber insbesondere hinsichtlich der auf die Umwelt auswirkenden nachteiligen Effekte beim Abbau -- sowie generell die Begrenzung des Rohstoffverbrauchs, die \glqq wie ein roter Faden\grqq in der Rohstoffverwaltung zu finden ist\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 30}.

Die Union kann sich aus den Art. 191-193 AEUV auf eine eigene Kompetenz zur Adressierung von umweltbezogene Dimensionen stützen; diese ist jedoch als geteilte Kompetenz einzustufen, sodass den Mitgliedsstaaten entsprechende Mitwirkung obliegt.
	
Ähnlich wie im Bereich der Energiekompetenz der Union bzw. zu den Fragestellungen der Auslegeung der Energiekompetenz der Union ergibt sich die generelle Problematik, inwieweit rohstoffrechtliche Fragestellungen mittel- und undmittelbar an die Umweltkompetenz anzuknüpfen sind -- auch bedingt durch die Tatsache, dass (erneut) keine primärrechtliche Definition des Begriffs \glqq Umwelt\grqq vorliegt. Die Tatsache, dass der Unionsgesetzgeber \glqq keine Befugnis zur authentischen Interpretation\grqq besitzt,\autocite{Grabitz Hilf Nettesheim, Art. 191 Rn. 49} also keine verbindliche Klarstellung durch die unionale Legislative erfolgt ist,  ist analog auf den Fall der Rohstoffe anzuwenden.
	
Dass eine grundsätzliche Relevanz der Artt. 191 AEUV für Rohstofffragen besteht, der zunächst auch einen generellen Handlungsauftrag zur Gestaltung von Einzelmaßnahmen dient,\autocite{Grabitz Hilf Nettesheim, Art. 191 Rn. 58} ergibt sich bereits aus Art. 191 I Spiegelstrich 3, der die Union zu einer \glqq umsichtige[n] und rationelle[n] Verwendung der natürlichen Ressourcen\glqq verpflichtet. Der Maßstab allerdings, der diesem umsichtigen und rationellen Gebrauch zugrunde gelegt wird, ist allerdings schwerlich zu bestimmen, jedoch scheint es substanziiert, bei nicht erneuerbaren Ressourcen einen strengeren Maßstab anzulegen als bei erneuerbaren bzw. solchen, die in nicht knapper Menge vorhanden sind.\autocite{Callies/ruffert EUv AEUV, Art. 191 AEUv Rn. 12}
	
Hierbei ist überdies zu beachten, dass die Aufzählungen des Art. 191 AEUV als abschließend zu berachten sind und nicht etwa als Beispiele aufzufassen sind.\autocite{Grabitz Hilf Nettesheim, Art. 191 Rn. 62} 
	
Der Begriff der \glqq natürlichen Ressource\grqq ist zunächst als vage einzustufen, gibt es doch keine einheitliche Verwendung, weite Auslegungen finden zudem auf unionaler Organebene keine wirkliche Berücksichtigung. \autocite{von der Groeben/Schwarze/Hatje, AEUV Art. 191. Rn. 28} Darüber hinaus stellt Spiegelstrich 3 lediglich eine Anwendung auf Ressourcen der in den Spiegelstrichen 1 bis 2 dargestellten Aufgaben des Umweltschutzes dar.\autocite{Grabitz Hilf Nettesheim, Art. 191 Rn. 75} Der Fokus liegt hierbei auf den endlichen bzw. nicht unbegrenzten Ressourcen, also auf Knappheit durch die geologische Nicht-Verfügbarkeit und die Maßgabe, dass diese Knappheit nicht zu entsprechenden Einbußen für folgende Generationen führt.\autocite{Grabitz Hilf Nettesheim, Art. 191 Rn. 76} Hierbei tut sich jedoch die durchaus zu beachtende Frage auf, zu welcher Art von Knappheit die Knappheit strategischer und mineralischer Rohstoffe zu zählen ist. Die Knappheit ergibt sich bekanntermaßen nicht aus der allgmeinen mangelnden Verfügbarkeit, sondern aus der Kombionation von geringen Konzentrationen in bestimmten Ländern mit wenig kontrollierenden Marktteilnehmern. Insofern erscheint es also herausfordernd

Die Grundlage der Umweltaktionsprogramme findet sich in Art. 192 III AEUV (\glqq allgemeine Aktionsprogramme, in denen die vorrangigen Ziele festgelegt werden\grqq).
In ihrem siebten Umweltaktionsprogramm, betitelt \glqq Gut leben innerhalb der Belastbarkeitsgrenzen unseres Planeten\grqq stellt die Kommission fest, dass vor dem Hintergrund von \glqq Versorgungsengpässe[n] bei Rohstoffen und im Hinblick auf die Abhängigkeit von Importen\grqq die gesamte Wirtschaft hinsichtlich \glqq Innovationen zur Verbesserung der Ressourceneffizienz\glqq miteinbezogen werden müsse, ist doch der \glqq Unternehmenssektor [...] die Haupttriebfeder für innovatorische Maßnahmen\grqq.\footnote{CELEX:32013D1386:DE:TXT, Rn. 30} Hierbei wird jedoch auch eingeschränkt, dass Markttkräfte allein nicht ausreichend seien, sodass \glqq [b]ehördliche Maßnahmen auf Unionsebene und auf Ebene der Mitgliedsstaaten\grqq unerlässlich erscheinen, um die entsprechenden Rahmenbedingungen zu schaffen. Hieraus lässt sich nun also die umweltpolitische Dimension und somit unionsrechtliche Grundlage im Umweltrecht für das Rohstoffverwaltungsrecht ableiten, erinnert man sich doch an die Maßgabe, dass in den Aktionsprogrammen \textit{vorrangige} Ziele der Union festgelegt werden. In Verbindug mit. Art. 191 I Spiegelstrich 3 ergibt sich hieraus demnach eine weitere Dimension der Handlungsmöglichkeit.
	
%Ressorucenschutzrecht: ZUR 2016, 531, 
	
%Spiegelstriche 1 & 2 Art. 191 AEUV
	
Insbesondere der CRMA verweist nebst Art. 114 im Vorschlag hinsichtlich der Kohärenz mit bestehenden Vorschriften in diesem Bereich auf den europäischen \textit{Green Deal} und das \textit{Europäische Klimagesetz}\footnote{Vorschlag des CRMA, COM(2023) 160 final, S. 3}, was auf einen eindeutigen Bezug zur Umweltpolitik der Union hinweist.\footnote{Die \glqq Gegenprobe\grqq ergibt hier auch: Der \textit{Green Deal} verweist zwar nicht explizit auf Art. 192 AEUV, kann aber kraft seiner Natur nicht als Rechtsakt für sich verstanden werden, was auch die Existenz einer \glqq Mitteilung"\grqq als nicht verbindlichen Rechtsakt unterstreicht und vielmehr der Information und Orientierung dient im Sinne der nicht verbindlichen Rechtsakte aus Art. 288 S. 7; das \textit{Klimagesetz} hingegen verweist explizit auf Art. 192 I AEUV als Grundlage (Verordnung (EU) 2021/1119).}
	
Interessant gestaltet sich auch die Querschnittsklausel aus Art. 11 AEUV
	
Es stellt sich zudem die Frage, ob die gestiegende Bedeutung eines EU-Rohstofftitels (insbesondere in Bezug auf die kritischen Rohstoffe) auf vertiefte Klimaschutz[zur Entwicklung dessen]\autocite{Gundel in Tehobald/Kühling, IV, Energieumweltrecht, Rn. 74ff.} oder aber gänzlich andere Bemühungen zurückzuführen ist - das tatsächliche Motiv erfordert also eine weitere Untersuchung.
	
Auch angesichts innewohnender Zielkonflikte scheint die Geeignetheit der Grundlage der Umweltpolitk doch eher ungeeignet. In der Praxis würde die Kompetenzgrundlage auch dann bereits daran scheitern, wenn die umweltpolitische Maßnahmen nicht ausreichend durch die Maßnahme angesprochen werden, oder in Anlehnung an die EuGH-Rechtsprechung ein rohstoffrechtlicher Akt allein wirtschaftlichen Zielen dient,\footnote{vgl. hierzu C-28/09, der EuGH stellte erneut klar (Rn. 127ff.), dass eine entsprechende substantielle Verbindung zu den Zielen des Art. 191 AEUV hergestellt werden müsse} ergo kein rein wirtschaftlich motivierter Eingriff in den Rohstoffmarkt gerechtfertigt werden kann, sofern keine hinreichende Verbindung zu den umweltbezogenen Zielsetzungen vorliegt.\footnote{Dass der innergemeinschaftliche Handel durch ein zwingendes Erfordernis wie z.\,B. dnr Umweltschutz dann wiederum eingeschränkt werden kann (vgl. Urteile vom 20. Februar 1979, Rewe-Zentral, „Cassis de Dijon“, 120/78, Slg. 1979, 649, vom 20. September 1988, Kommission/Dänemark, 302/86, Slg. 1988, 4607, Randnr. 9, vom 5. Februar 2004, Kommission/Italien, C‑270/02, Slg. 2004, I‑1559, Randnr. 21, vom 14. Dezember 2004, Kommission/Deutschland, C‑463/01, Slg. 2004, I‑11705, Randnr. 75,) sei hier der Vollständigkeit halber erwähnt}. Erneut hängt es also vom jeweiligen Regelungshorizont der rohstoffpolitischen Maßnahme ab, sodass auch der Umweltpolitik (erneut) kein Universalcharakter für eine Rechtsgrundlage zugesprochen werden kann. Praktisch kann die Umweltpolitik dann also als flankierende Grundlage besonders dann effektiv genutzt werden, sollte sie mit den hier beschriebenen übrigen Unionspolitiken kombiniert werden (so geschehen in der EU-Batterieverordnung\footnote{COM(2020) 798}). Die Batterieverordnung illustriert auch den konkreten Anwendungsfall für eine umweltpolitische Basis durch die Verringerung von umweltschädlichen Praktiken bei der Rohstoffgewninnung, wie sie selbstverständlich auch bei den im Untersuchungsgegenstand festgehjaltenen mineralischen Rohstoffen wiederzufinden ist.
	
Auch wenn die Umweltpolitik per se keine überzeugende Kompetenzgrundlage für die rohstoffrechtlichen Aktivitäten der Union darstellt, so ist dennoch zu beachten, dass sie durchaus bei jeder Rechtsetzung dazu aufgerufen ist, der Umwelt ein entsprechend hohes Schutzniveau einzuräumen.\footnote{Art 3 III EUV, Art. 11 AEUV.}
	
Weiter relevant werden die umweltrechtlichen Aspekte vor allem dann, wenn konkret umweltrechtliche belange, z. B. beim Abbau von Mineralien, im Unionsgebiet betroffen sind. Ein rohstoffspezifisches Sorgfaltspflichten oder eine mineralspezifische Version der Entwaldungsverordnung mit entsprechend vorrangigem Umweltbezug sind zumindest denkbar.
	
Zusammenfassend hängt die Nutzung von Art. 191 AEUV als Kompetenzgrundlage also davon ab, wie sie mit anderen Instrumenten wie zur Handels- und Wirtschaftspolitik zu kombinieren ist, sollte kein eindeutiger umweltbezogener Fokus zu begründen sein.

Weitere umwelt- und rohstoffpolitische Überschneidungen finden sich im siebten Umweltaktionsprogramm der Union\footnote{Beschluss Nr. 1386/2013/EU des Europäischen Parlaments und des Rates vom 20. November 2013 über ein allgemeines Umweltaktionsprogramm der Union für die Zeit bis 2020 „Gut leben innerhalb der Belastbarkeitsgrenzen unseres Planeten“ Text von Bedeutung für den EWR, ABl. L 354 vom 28/12/2013, p. 171–200.} In Bezug auf die maritime Rohstoffgewinnung wird bei der Erschließung eine \glqq Erhaltung und nachhaltige Bewirtschaftung der Meeres- und Küstenökosysteme\glqq beachtet wird\footnote{Rn. 21, L 354/179}, Ressourcenffizienz gesteigert\footnote{Rn. 30} und abfallrechtliche Vorgaben zur Quellensicherung umgesetzt werden.\footnote{Rn. 43 lit. e) Nr. viii)}

Abbaubedingungen

Neben den nach innen gerichteten Umweltschutzstandards spielt auch zunehmend die Einhaltung von solchen Regelungen bei der Rohstoffgewinnung in Drittstaaten eine Rolle.\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 30}

(siehe dazu auch Rohstoffabkommen und -partnerschaften)
	
%Grabitz/Hilf/Nettesheim/Nettesheim, 83. EL Juli 2024, AEUV Art. 191 Rn. 74

%Internationale Wirkung des Umweltrechts bei Abbau

In der Zusammenfassung bezieht sich die Umweltkompetenz vorrangig auf den Schutz natürlicher Ressourcen und Rohstoffen, insbesondere auf einen nachhaltigen Ansatz für ihre Ausbeutung und ihre Nutzung. Somit ist hier weniger der Sicherung der Versorgung angesprochen, stattdessen vielmehr die Ausgestaltung der Bedingungen. Diese Vorgaben sind dementsprechend beispielsweise bei Vertragsabschlüssen zu Rohstoffpartnerschaften zu integrieren
	
	
	
\subsubsection{Energiepolitik}
Die Energiepolitik der Europäischen Union, wie sie in Artikel 194 AEUV festgelegt ist, zielt darauf ab, eine sichere, nachhaltige und wettbewerbsfähige Energieversorgung zu gewährleisten. Wie bereits erwähnt, richtet sich die Energiepolitk der EU auf die Sicherstellung der Versorgungssicherheit insbesondere in Anbetracht des Funktionierens der Energieinfratsruktur, der Nutzung von erneuerbaren Energien und Versorgungsnotlagenvorsorge.\autocite[387]{frau_rohstoffe_2025} Genauer sind die konkreten Ziele in Abs. I über drei sog. \glqq Leitprinzipien\grqq definiert, wobei den Zielen keine Rangfolge o. Ä. zugewiesen ist und die jeweilige Gewichtung den EU-Organen respektive den Mitgliedsstaaten obliegt.\autocite[Gundel § M Rn. 26 27]{dauses_handbuch_2024} 

Der Begriff der Energie ist als sehr weit zu verstehen und umfasst daher alle weiteren Aspekte, somit auch ihre Verwendung und Verbrauch.\autocite[Hamer Art. 194 Rn 8]{von_der_groeben_europaisches_2024} Nun liegt der Fokus bei dieser Betrachtung in erster Linie und vordergründig auf den nichtenergetischen Rohstoffen.
Jedoch wird  zutreffenderweise festgestellt, dass Energiepolitik auch Rohstoffpolitik sei, jedoch in erster Linie die Energieerzeugung umfasst und eben nicht die  Rohstoffversorgung. Während diese Maßnahmen unweigerlich auch die Verwaltung bestimmter (kritischer) Rohstoffe betreffen, die für die Energieerzeugung und -speicherung benötigt werden, liegt der Fokus der Energiepolitik eindeutig auf der Energieproduktion und -versorgung. Nichtsdestotrotz empfiehlt sich ein allgmeiner Überblick zur Einordnung, dass eine Zuordnung von Rohstoffpolitik zu den Bereichen Energie und Umwelt nicht grundlegend unpassend ist, bestätigte die Zuordnung der Kommission bereits 2005.\footnote{Darüber hinaus auch zu Wettbewerb; vgl. KOM(2005) 474, S. 17.}

Insofern ergibt sich Frage nach der Abgrenzung hinsichtlich der Zugehörigkeit der kritischen Rohstoffe, die bei der Herstellung von Automobilen und insbesondere in der Produktion von Elektrofahrzeugen herangezogen werden, denn diese Rohstoffe fallen nicht in den primären Anwendungsbereich der Energiepolitik. Art. 194 AEUV bezieht sich explizit auf Maßnahmen zur Sicherstellung der Energieversorgung und zur Förderung von Energieeffizienz und erneuerbaren Energien. Die Anwendung dieses Artikels ist daher auf Aktivitäten beschränkt, die direkt mit der Erzeugung, Speicherung und Verteilung von Energie verbunden sind. Während die Sicherstellung der Versorgung mit Rohstoffen, die für die Energieproduktion benötigt werden, unter diese Politik fallen kann, schließt dies die umfassende Verwaltung und Versorgung mit nichtenergetischen Rohstoffen, die für andere Industriezweige, wie die Automobilwirtschaft, entscheidend sind, aus.
	
Eine Stützung einer Energie-Außenpolitik könne zumindest nicht auf Umwelt- oder Binnenmarktkompetenz erfolgen, sodass der Energietitel einschlägig erscheint, wenn auch nicht explizit.\autocite{Gundel, Theobald/Kühling, Europäisches Energierecht, V. Rn. 87}
	
Inwieweit trägt also die Produktion eines Elektrofahrzeugs zur Umsetzung der Energiepolitik der Union bei? Auch in Hinblick auf weitere verwaltungsrechtliche Aspekte wie Fördermaßnahmen?

Die Produktion von EVs, die auf nichtenergetische Rohstoffe angewiesen sind, könnte als Teil der Unions-Energiepolitik betrachtet werden. Hierbei stellt sich jedoch die Frage, inwieweit die Produktion und Nutzung von EVs zur Umsetzung der Energiepolitik der Union beiträgt und ob dies durch Artikel 194 AEUV gedeckt ist. Elektrofahrzeuge tragen erheblich zur Reduktion von Treibhausgasemissionen bei, insbesondere wenn der für ihren Betrieb erforderliche Strom aus erneuerbaren Energiequellen stammt. Dies unterstützt das Ziel von Artikel 194 Abs. 1 lit. c AEUV, die Umweltverträglichkeit der Energieversorgung zu fördern und die Klimaziele der EU zu erreichen. Eine enge Auslegung von Artikel 194 AEUV könnte die Möglichkeit der EU, eine ganzheitliche und integrierte Energie- und Klimapolitik zu verfolgen, einschränken, da die Förderung von EVs eng mit den Zielen der Energieeffizienz und Umweltverträglichkeit verbunden ist.

Die Produktion und Nutzung von Elektrofahrzeugen kann als wesentlicher Beitrag zur Umsetzung der Energiepolitik der EU gemäß Artikel 194 AEUV betrachtet werden, insbesondere durch die Reduktion von Emissionen und die Förderung erneuerbarer Energien. Gleichzeitig ist jedoch eine klare Abgrenzung der Kompetenzen notwendig, um sicherzustellen, dass spezifische Maßnahmen zur Rohstoffversorgung der Automobilindustrie nicht über die Ziele und Befugnisse der Energiepolitik hinausgehen.
	
Am ehesten relevant scheinen die Ziele der ENergieversorgungssicherheit (Art. 194 I b. AEUV) und der Energieeffizienz (Art. 194 I c.) der Energiepolitik. Ist ersteres darauf bedacht, Lieferunterbechungen zu vermeiden und die Versorgungssicherheit zu gewährleisten\autocite[Nettesheim, Art. 194 Rn 16]{grabitz_recht_2024} und erfordert zudem eine vorausschauende Sichtweise\autocite[631]{umbach_europaische_2005}, ist die Energieeffizienz und die Entwicklung neuer und erneuerbaren Energien vielmehr auf den Nachhaltigkeitsaspekt ausgerichtet.\autocite[Nettesheim, Art. 194 Rn 17]{grabitz_recht_2024} Hierbei ist besonders von Relevanz, das als geeignete Maßnahmen zur Energieeffizienzförderung all jene anzusehen sind, die den Wirkungsgrad des Einsatzes von Energie erhöhen.\autocite[Nettesheim, Art. 194 Rn 16]{grabitz_recht_2024}
	
Neben den explizit erwähnten EU-Energiepolitik-Zielen sind bei der Umsetzung dieser nach Art. 194 I AEUV auch allgemeine Maßgaben zu berücksichtigen. Zum einen sind die Ziele \glqq tatbestandlich auf die Verwirklichung und das Funktionieren des Binnenmarktes beschränkt\grqq \autocite{Bings in Streinz, Art. 194 Rn. 32f.}, sodass keine externen Kompetenzen interpretiert werden können\autocite{Bings in Streinz, Art. 194 Rn. 33} und dementsprechend die Paradigmen hinsichtlich der Subsidiarität und Verhältnismäßigkeit heranzuziehen sind. Ferner sind die Umweltpolitik und die mit ihr verbundenen Ziele, zumindest lässt sich das trotz des Fehlens der expliziten Erwähnung unmittelbar aus der den Zielen vorangestellten zu berücksichtendem Erhalt und Verbesserung der Umwelt aus Abs. I ableiten.\autocite{Bings in Streinz, Art. 194 Rn. 33}. Dies bestätigt auch die in Abs. I enthaltende Formulierung \glqq Unbeschadet der Anwendung anderer Bestimmungen\grqq, sodass hier keine Bestimmmung einer \glqq formellen Subsidiarität\grqq erkannt werden könnte.\autocite{Nettesheim, Grabitz/Hilf/nettesheim AEUV Art. 194, Rn 35}
	
In Bezug auf die oben aufgeworfene Frage, ob der Einsatz von mineralischen Rohstoffen für EV-Batterien lässt sich argumentieren, dass diese durchaus den Wirkungsgrad der Energie erhöhen. 
	
So weisen Lithium-Ionen-Batterien, in denen wie eingangs erläutert Lithium, Kobalt, Nickel oder Mangan verwendet werden, einen deutlich erhöhten Wirkungsgrad auf, wenigstens bei Betrachtung der Energieverluste beim Entladen gegenüber der Nergieverluste beim Verbrennen von Kraftstoffen (Wärmeverluste). So weist also das Nutzen der gespeicherten Energie bei einen sehr hohen Wirkungsgrad auf (<99 \%) und somit damit gegenüber ICEs deutlich effizienter.%\autocite{CITATIONNEEDED} 

Dies hat zur Folge, dass also die zur Ladung des Fahrzeuges genutzte elektrische Energie (die ja schließlich auch generiert werden muss) vom Fahrzeug effizienter genutzt wird. Dies bestätigt erneut die Tatsache, dass solche Maßnahmen erfasst werden, die \glqq darauf abzielen, dass der zur Erzielung eines bestimmten Nutzens erforderliche Energieeinsatz gesenkt wird\grqq\autocite{Nettesheim in Grabitz/Hilf, AEUV Art. 194, Rn. 17}
Der Vollständigkeit halber ist aber zu erwähnen, dass es im oben beschriebenden Fall darauf ankommt, wie der Strom bzw. die Kraftstoffe hergestellt wurden.Es ist jedoch zu erwähnen, dass im Bereich des Rohstoffverwaltungsrecht und insbesondere im Bereich der Rohstoffpolitik der konkrete Anwendungsfall der EV-Batterien nur einen Teilbereich darstellt und die Prüfung anderer rohstofflichen Anwendungsfälle, besonders beim Einsatz von kritischen und strategischen Mineralien, die energiepolitische Überprüfung nicht standhält (jedoch andere Politiken als Auffangpolitik herangezogen werden können).
	
Der integrationspolitischen Hintergund des Art. 194 AEUV zum Lückenschluss der Energiepolitik der Union, zu dem die Problemstellungen des Zugangs, der Verteilung und Nutzung von Energie, generelle energiepolitische Hrrausforderungen und der Importabhängigkeit,\autocite[Nettesheim, Art. 194 Rn 10]{grabitz_recht_2024} lässt sich analog auf den Hintegrund der Rohstoffpolitik üerbtragen, denn auch (Energie-)Konkurrenz zu anderen Nachfragen in anderen Märkten, Unsicherheit in den Lieferketten und dementsprechende Volatilität sowie die starke nationale Organisation von Versorgungsmärkten.\autocite[Nettesheim, Art. 194 Rn 10]{grabitz_recht_2024} Dies bestätigt auch die Erkenntnis, dass die Sicherung der Energieversorgung sowohl eine nach innen und nach außen gerichtete gesamteuropäische Dimension aufweist, woraus auch eine entsprechende Rohstoffverwaltung herausarfumentiert werden kann, sodass zumindest aus rechtsbildungsprozessualer Sicht die Energiepolitik weiterhin der kompetenzgebenden Prüfung standhält.
	
Eine weitere \glqq Kompetenzschöpfung\grqq für die Rohstoffverwaltung im Sinne der unionalen Energiepolitk ist daher aus der Perspektive der Absicherung 
	
Weitere Schnittpunkte zwischen Rohstoff- und Energiepolitik im automobilen Kontext ergeben sich zudem im Bereich der sog. \glqq vehicles to grid\grqq-Technologie, bei der die Elektrofahrzeuge als \glqq Batterien auf Rädern\grqq agieren. Durch das bidirektionale Laden, also das Laden in zwei Richtungen und dementsprechend dem Einsatz des EV als Energiespeicher, können hierbei entsprechende Einspareffekte ergeben, da bis zu 9\% der europäischen Energieversorgung dann durch EVs sichergestellt werden könnte.\autocite{Study on the “Potential of a full EV-power-systemintegration in Europe & how to realise it”, Fraunhoer ISE & Fraunhofer ISI on behalf of Transport & Environment} 
	
Die Energiepolitik kann zudem als eine Art Blaupause für die Rohstoffpolitik gesehen werden: Durch die Herausbildung und Verankerung der EU-Energiepolitik im Laufe ihrer Entwicklung hin zu einem gestärkten Selbstbewusstsein der Union in energiepolitischen Fragen, durch die strategische Bedeutung die analog zur Energiepolitik eine solche für Rohstoffe aufweisen würde und schließlich das \glqq Machtpotential\grqq eines vereinten Auftretens würden hier zu einer Europäisierung beitragen.\autocite[Nettesheim, Art. 194 Rn 44]{grabitz_recht_2024}	Analog zur internationalen Dimension des Energietitels aufgrund der Notwendigkeit der internationalen Kooperation im Bereich des Klimaschutzes und der steigenden Abhängigkeit der Union von Energieimporten\autocite{Gundel, Theobald/Kühling, Europäisches Energierecht, V. Rn. 86} ergibt sich die internationale Dimension aus denselben Aspekten und insbesondere aus der zweitgenannten Tatsache nahezu automatisch für den unionalen Rohstofftitel.
	
\subsubsection{Industriepolitik}
Im vorgehenden Abschnitt wurde festgestellt, dass die Energiepolitk trotz einiger Anknüpfungspunkte nicht vollumfänglich als Zuständigkeitsbereich herangezogen werden darf, sodass sich die Frage nach der Anwendung anderer Ermächtigungsgrundlagen auftut.
	
Die Industriepolitik der Union ergibt sich aus Art. 173 AEUV, welcher sowohl der Union als auch den Mitgliedsstaaten die Sorge für eine Wettbewerbsgähigkeit der Industrie der EU auferlegt (Abs. I), u. A. durch eine \glqq Erleichterung der Anpassung der Industrie an die strukturellen Veränderungen\grqq. Im Folgenden soll der Bezug zwischen Rohstoff- und Industriepolitik betrachtet werden, sodass auf eine umfassendere Betrachtung verzichtet wird.

Eine erste, zusammenführende und einbettende Industriestrategie der Union  erfolgte 2005 mit der Mitteilung der Kommission zur Schaffung eines Rahmens für die Industriepolitik\footnote{KOM(2005) 474} zur Umsetzung des Aktionsprogramms für Wachstum und Beschäftigung.\footnote{„Zusammenarbeit für Wachstum und Arbeitsplätze - Ein Neubeginn für die Strategie von Lissabon“ - KOM(2005) 24.} Zugang zu Rohstoffen für die Industrie, auch nichtenergetische, wurde bei vorgestellten Maßnahmen explizit aufgeführt, wenn auch ohne darüberhinausgehende Erläuterungen.\footnote{2005 474 S. 16f.}
	
Die EU betrachtete in ihren Mitteilungen zur Industriepolitik und -strategie der Union Rohstoffe oftmals thematisch im Bereich des Klimawandels verortet werden.\footnote{KOM(2010) 2020, S. 9; weitere} Der Fokus wird auf den Ressourcenschutz gelegt und der Regelungsrahmen erwartbar sich nicht nur auf zugangsadressierende Maßnahmen beschränkt, sondern der rohstoffregulatorische eröffnet wird, da Umwelt- und Nachhaltigkeitsaspekte (auch in das industrielle Rohstoffhandeln) mitaufgenommen werden. Während die Rohstoffinitiative KOM(2008) 699 primär auf die Sicherung der Versorgung Europas mit kritischen Rohstoffen abzielte, positioniert die Mitteilung KOM(2010) 2020 diese Thematik in einen breiteren wirtschafts- und umweltpolitischen Kontext. Die 2010er Strategie baut somit auf den Erkenntnissen von 2008 auf, erweitert diese jedoch durch den Ansatz, dass Ressourceneffizienz und Recycling integraler Bestandteil einer intelligenten und nachhaltigen Wachstumsstrategie sein müssen. Dies impliziert, dass die ursprünglichen Ansätze der Rohstoffinitiative nicht als isolierte Maßnahmen betrachtet werden, sondern in ein umfassenderes Regelungssystem eingebettet werden, das auch Aspekte des Umweltrechts und der Kreislaufwirtschaft umfasst. Für die rohstoffnachfragende Industrie ergaben sich daraus bereits hier Implikationen, insbesondere in Form verschärfter regulatorischer Anforderungen und der Notwendigkeit, betriebliche Prozesse ressourceneffizient und umweltverträglich zu gestalten. Diese Entwicklungen unterstreichen die Verzahnung von Umwelt- und Wirtschaftspolitik auf europäischer Rohstoffrecht-Ebene.

Stattdessen wurden in einer der sieben Leitinitiaven der Ausgangspunkt der Rohstoffinitaive von 2008 aufgegriffen und in einen umfassenderen, industriellen Kontext einbettet\footnote{KOM/2010/0614}, die Risikobedeutung 2011 erneut aufgegriffen\footnote{KOM(2011) 642, S.8.} und die Erforderlichkeit der Zusammenarbeit zwischen Mitgliedsstaaten.\footnote{COM(2012) 582, S. 12.} Bis zur Veröffentlichung des Europäischen Green Deals herrschte eine auffallende industriepolitische Rohstoffflaute, denn erst 2019 trat die strategische Bedeutung auch in der Industriepolitk wieder hervor,\footnote{COM(2019) 640 final, S. 10, 26.} lag der Fokus doch der EU-Politik in diesen Jahren weniger auf eine eigenständige, umfassende Regulierung der Rohstoffversorgung ausgerichtet als vielmehr auf übergreifende Umwelt-, Energie- und Wirtschaftspolitiken. Es wurden keine weitreichenden legislativen Maßnahmen ergriffen, die ausschließlich der rohstoffrechtlichen Harmonisierung dienten. Vielmehr verlagerte sich der politische Schwerpunkt in der Folgezeit auf die Umsetzung der Agenda „Europe 2020“ sowie auf Maßnahmen zur Förderung der Kreislaufwirtschaft und zur Bewältigung der Klimakrise – Bereiche, die zwar in engem Zusammenhang mit der Rohstoffnutzung stehen, jedoch primär nicht auf die Sicherstellung der Rohstoffversorgung ausgerichtet sind. Die Wiederaufnahme der rohstoffbezogenen Fragestellungen im Rahmen des Grünen Deals und im Rahmen eines übergeordneten Nachhaltigkeits- und Wettbewerbsprogramms lässt sich als Reaktivierung einer zuvor in den Hintergrund getretenen Themenstellung interpretieren. Nichtsdestotrotz untermauert diese Feststellung auch, dass die Kompetenz zur Regulierung von Rohstofffragen innerhalb eines breiteren politischen und rechtlichen Rahmenwerks (z.B. Umwelt- und Energiepolitik) verankert ist. Die Fragmentierung der Kompetenzen auch zwischen Union und Mitgliedsstaaten erschwert die Schaffung eines eigenständigen, vollharmonisierten rohstoffrechtlichen Instrumentariums. In der Zwischenzeit setzte die Kommission daher auf Mindestharmonisierung und koordinierende Maßnahmen, bis der dringende Handlungsbedarf, insbesondere vor dem Hintergrund geopolitischer und ökonomischer Herausforderungen, im Zuge des Green Deals wieder verstärkt rohstoffspezifisch adressiert wurde.
Die Ausführungen der Kommission wurden entsprechend durch das Parlament mit Entschließungen flankiert.\footnote{ABl. C 93 vom 24.3.2017, S. 59–67; ABl. C 425 vom 20.10.2021, S. 43–62; ABl. C 125 vom 5.4.2023, S. 124–134 }
Bei der Rohstoffinitiativen von 2008 und auch anderen Mitteilungen ist zu beachten, dass diese keine Rechtsverbindlichkeit aufweisen. Vielmehr handelt es sich um ein Arbeits- oder politisches Programm, sodass auch die Kompetenzfrage zur Rechtssetzung hier aufgrund der mangelnden solchen nicht gestellt werden kann.\autocite{Frau_2025, S. 405}

Jedoch wurde auch bereits 2010 festgestellt, dass die die \glqq Rohstofflage\grqq \footnote{KOM(2010) 2020, S. 9} eine Verringerung der Abhängigkeit von ausländischen Rohstoffen\footnote{KOM(2010) 2020, S. 18} erfordern würde.

Ursprünglich war die Industriepolitik der Union nicht zwangsläufig auf die Sicherung strategischer Rohstoffe ausgerichtet, waren benötigte Rohmaterialien in ausreichender Menge im Unionsgebiet verfügbar

Auch der Rat unterstrich 2019 die Bedeutung der Verringerung von Abhängigkeiten bei eingeführten Rohstoffen sowie den Zugang zu kritischen Rohstoffen zur Wahrung der Versorgungssicherheit.\footnote{Eine Strategie für die Industriepolitik der EU: Eine Vision für 2030 – Schlussfolgerungen des Rates (angenommen am 27.5.2019, 9706/10}
	
Die Union zeigt in ihren Reaktionen betreffend der Industriepolitik über eine Aktualisierung dieser die Notwendigkeit des Handelns.
	
Basis der aktuellen Industriepolitik der Union ist die 2020 veröffentlichte Industriestrategie der Kommission,\footnote{Erstveröffentlichung am 10. März 2020, COM/2020/102 final} welche bereits ein Jahr später im Lichte der Covid-19-Pandemie angepasst wurde, jedoch ohne die vorhergegangene Strategie zu beenden oder zu erssetzen.\footnote{COM/2021/350 final}	Insbesondere unterbrochene Lieferketten durch die Pandemie bewirkten eine Auseinandersetzung der Union mit ihren Abhängigkeiten, welche schließlich in einem ersten Bericht zu den strategischen Abhängigkeiten analysiert wurden.\footnote{SWD(2021) 352}

Die 2020 veröffentlichte Mitteilung zur EU-Industriepolitik zielte darauf ab, die Widerstandsfähigkeit und Wettbewerbsfähigkeit der europäischen Industrie zu stärken. Die Rohstoffversorgung wird hier zunächst dem Teilbereich (\glqq Triebkraft\grqq) der Industrie auf dem Weg zur Klimaneutralität und somit dem europäischen Grünen Deal zugeordnet.\footnote{S. 4} Die Rolle des Automobilsektors hinsichtlich des Erreichens von Klimaneutralität und nachhaltige Mobilität wird darüber hinaus erwhnt.\footnote{S. 10.} Praktische Umsetzungsangaben mit Bezug zu Rohstoffen ergeben sich aus kreislaufwirtschaftsbezogenen Plänen, aber insbesondere aus den Ausführungen zur Stärkung der industriellen und strategischen Autonomie Europas, soll hier eine \glqq diversifizierte Rohstoffbeschaffung sichergestellt werden\glqq um Versorgungssicherheit zu wahren zw. zu erhöhen.\footnote{S. 17.}

Damit einher ging die Veröffentichung der Mitteilung der Kommission zur \glqq Widerstandsfähigkeit der EU bei kritischen Rohstoffen\grqq\footnote{COM(2020) 474 final}, welche ihren Ursprung in den in der Industriestrategie genannten Maßnahmen zur praktischen Umsetzung als \glqq Aktionsplan zu kritischen Rohstoffen\glqq findet, welcher auch Rohstoffpartnerschaften adressien soll.\footnote{S. 18.}

Die Mitteilung der Kommission von 2020 bildet demnach einen zentralen, aber nicht den ersten Referenzpunkt für die Weiterentwicklung des unionsrechtlichen Rahmens im Bereich des Rohstoff- und Rohstoffverwaltungsrechts. Sie formuliert industriepolitische Zielsetzungen, die eine unmittelbare rechtliche Implikation für die Regulierung der Rohstoffversorgung, der Marktstrukturen und der Verwaltungsprozesse auf europäischer und nationaler Ebene nach sich ziehen. Das Rohstoffrecht ist im unionsrechtlichen Kontext bislang sektoral fragmentiert geregelt. Die Industriestrategie 2020 hebt die Rohstoffversorgung jedoch als eine industriepolitische Priorität hervor, was eine materielle Verzahnung von Industriepolitik und Rohstoffrecht erforderlich macht. Diese Entwicklung ist insbesondere vor dem Hintergrund des „European Green Deal“ und der doppelten Transformation (digital und nachhaltig) zu bewerten. Die Industriestrategie 2020 legt einen industriepolitischen Rahmen fest, der erhebliche Transformationsimpulse für das Rohstoffrecht und das Rohstoffverwaltungsrecht setzt. Dabei sind insbesondere die Versorgungssicherheit, strategische Autonomie und Nachhaltigkeit als zentrale Leitlinien zu berücksichtigen. Die rechtliche Umsetzung dieser Strategie wird in den kommenden Jahren eine vertiefte Harmonisierung und Erweiterung des unionsrechtlichen Rohstoffrechts erforderlich machen, insbesondere im Bereich der Marktsteuerung, der Verwaltungsprozesse und der internationalen Handelsabkommen.

Die 2021 erfolgte Aktualisierung liefert hier, trotz des Charakters eines Arbeitspapiers einer Mitteilung der Kommission, weitere Grundlagen für ein Unions-Rohstoffrecht durch eine Weiterentwicklung der Erkenntnisse der 2020 veröffentlichten Mitteilung zur Widerstandsfähigkeit der EU bei kritischen Rohstoffen. Die Aktualisierung war auch ausschlaggebend für eine erste Analayse der strategischen Abhängigkeiten.\footnote{COM/2021/350, S. 13}

Die Aktualisierung der Strategie von 2020 fokussiert sich auch hier auf die Erreichung strategischer Autonomie bei gleichzeitiger Wahrung einer offenen Wirtschaft als ein zentrales Ziel der Union.\footnote{COM/2020/102 S. 3  ;COM/2021/350 S. 6; ebenso Rat, EUCO 13/20} Die Kommission entwickelte ebenso ein Verfahren zur Identifizierung von Abhängigkeiten,\footnote{COM/2021/350, S. 19; womöglich mit entsprechender Vorausleistung für das Verfahren der Berechnung der wirtschaftlichen Bedeutung und des Versorgungsrisikos in Anhang II Abschnitt 2 des CRMA.} mit dem Ergebnis dass die EU bei 137 Importprodukten eine hohe Abhähngigkeit von Drittstaaten aufweist, darunter auch mineralische Rohstoffe.\footnote{COM/2021/350, S. 23.} Die Kommission spricht hierbei zunächst vergleichsweise übergreifende Policy-Empfehlungen aus\footnote{COM/2021/350, S. 42ff}, ehe spezfisisch für mineralische Rohstoffe auf den Aktionsplan zu kritischen Rohstoffen\footnote{ COM(2020)474} verwiesen wird. Die genannten Maßnahmen umfassen den Aufbau von EU-Produktionskapazitäten (Exploration, Gewinnung, Verarbeitung), Ausschöpfung von Recycling, die Diversifizierung der EU-Außenbeziehungen hinsichtlich Rohstoffversorgung inklusive einer Förderung des regelbasierten offenen Rohstoffhandels bei Vermeidung von Handelsverzerrungen und schließlich der Abschluss von strategischen Partnerschaften mit Drittländern, die über entsprechende Rohstoffvorkommen verfügen.\footnote{COM/2021/350, S. 45} Darüber hinaus wird erneut der Bezug zum Binnenmarkt hergestellt.\footnote{COM/2021/350, S. 47f.} In Bezug auf die Rohstoffversorgung aus Europa für Europa fällt aus verwaltungsrechtlicher Sicht insbesondere die Forderung nach Genehmigungen auf: So wird in Bezug auf die Zuständigkeiten der Mitgliedsstaaten gefordert, dass die \glqq vielfältigen und langwierigen Planungs- und Genehmigungsverfahren in enger Zusammenarbeit mit der Industrie und den Sozialpartnern weiter gestrafft, beschleunigt und berechenbarer gemacht werden\glqq sollen, insbesondere in Bezug auf strategisch relevante Rohstoffprojekte.\grqq \footnote{Übersetzung aus dem Englischen,COM/2021/350, S. 59}

Das Arbeitspapier der Kommission\footnote{SWD(2021) 351} liefert hierbei weitere Grundlagen hinsichtlich Partnerschaften, industriellen Netzwerken, Kreislaufwirtschaft.

Die aktuelle Industriestrategie inkorporiert die vorangegangen Entwicklungen und nennt erstmals \glqq Klubs für kritische Rohstoffe\grqq als neue Initiative.\footnote{COM(2023) 62, S. 23.}

Grundsätzlich stellt die Kommission den industriepolitischen Bezug zu mineralischen Rohstoffen über drei Bereiche her: Den Übergang der europäischen Industrie hin zur Klimaneutralität und somit im Rahmen des Grünen Deals, der generelle Bedarf der europäischen Industrie des Zugangs zu kritischen Rohstoffen und damit einhergehend die strategische Autonomie der Union aus industriepolitischer Sicht.

Eine scharfe Trennung zu den übrigen Politiken wie der Handels- oder Umweltpolitik fällt auch hier erneut schwer. Insgesamt steht die Mitteilung im Spannungsfeld zwischen wirtschaftlicher Resilienz, Umweltzielen und geopolitischer Strategie –- allesamt zentrale Themen der Zeitenwende in der EU-Handelspolitik.
	
Im Bereich der kritischen Rohstoffe hat sich die Union die Ziele gesetzt, bis 2030 mindestens 10\% des Jahresverbrauchs durch EU-Gewinnung zu decken, 40\% durch Verarbeitung in der EU und 25\% durch EU-Recycling.

Einen expliziten Bezug zur industriepolitischen Rohstoffpolitik in der Automobilindustrie lieferte die Kommission im März 2025 mit ihrem Industrieaktionsplan für den europäischen Automobilsektor,\footnote{COM(2025) 95 final} wobei es sich (auch aufgrund des Charakters einer Mitteilung) nur um eine (rechtsunverbindliche) Absichtserklärung handeln kann. Auch der letzte Absatz des Dokuments, dass weiter mit Stakeholdern in regelmäßigen Dialogen verkehrt wird und entsprechende Rückmeldungen gesammelt werden, lassen Spielraum für INterpretation in beiderlei Richtungen der zukünftigen Auseinandersetzung.\footnote{COM(2025) 95 final, S. 18.}



Organübergfreifend ist die Rohstoffpolitik tief in der Industriepolitik verankert; im Sinne der Flankierungen tritt hier erneut der Binnenmarkt hervor.

Zusammenfassend macht die Union hier in den letzten Jahren zunehmend von ihrer industriepolitischen Kompetenz zur Adressierung der Rohstoffversorgung Gebrauch. Grundsätzliches für einen europäischen Rohstoffrechtsrahmen kann erstmals den Industriestrategien entnommen werden. Hierbei sind die Erkenntnisse der Importabhängigkeit und des Marktzugangs, der Erforderlichkeit des Aufbaus von europäischen Kapazitäten sowie der Verbrauchsbetrachtung, um den Rohstoffzugang und -bedarf zu sichern. Die Verknüpfung von Handels- und Industriepolitik zeigt sich in der Entwicklung der EU-Industriestrategien.
	
\subsubsection{Binnenmarktpolitik}
	
Die Binnenmarktpolitik trat in den vorherigen Betrachtungen bereits als omnipräsente Flankierung der Rohstoffpolitik hervor. Das Funktionieren des Binnenmarktes verliert auch unter der OSA nicht an Bedeutung. Eine ausführliche Betrachtung des Hintergrundes der Binnenmarktkometenz soll hier nicht im Vordergrund stehen, vielmehr aber die Möglichkeit der Anwendung dieser als Kompetenz für rohstoffbezogenes Handeln der Union.

%Die Relevanz des Binnenmarktes bei Betrachtung der Rohstoffversorgung der Union über externe Märkte tritt jedoch zunächst zurück, steht hier das Eintreten mineralischer Rohstoff in den Binnenmarkt im Vordergrund und nicht etwa das Verhalten dieser im Binnenmarkt selbst. 

Durch ihren unbestreitbaren Warencharakter sind das Recht des freien Warenverkehrs und der Zollunion im Sinne des Binnenmarktes vollumfänglich auf mineralische Rohstoffe anwendbar,\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung Rn. 6f..}

Im Bereich der Rohstoffversorgung mit mineralischen Rohstoffen ist zu beachten, dass einer internen Betrachtung nahezu immer eine externe Dimension vorgeschaltet ist -- diese externe Dimension lässt sich nicht zwangsläufig vollständig durch die Kompetenzgrundlage des eigentlichen Binnenmarktes abdecken, sondern vielmehr über eine zwischengeschaltete binnenmarktverwandte Grundlage, wie beispielsweise Art. 114 AEUV. Nichtsdestotrotz bietet die Binnenmarktpolitik auch die Möglichkeit, durch einen Binnenmarktansatz den Lebenszyklus von Mineralien ab Eintritt in den Binnenmarkt anzusprechen, sodass dann hier auch Aspekte wie Recycling und Verbrauchsreduzierung angesprochen werden. Die Bestimmungen der Art. 34ff. AEUV sind weiterhin einschlägig, in Verbindung mit Art. 28 AEUV wird die externe Dimension komplettiert und zugleich der Bereich der Gemeinsamen Außen- und Handelspolitik betreten. Schließlich ist auch Art. 114 AEUV im Endeffekt auf den Binnenmarkt ausgerichtet und somit auch die dem Artikel innewohnende Kompetenz, denn diese ist nicht auf einen bestimmten Bereich begrenzt sondern vielmehr so zu nutzen, dass es dem Binnenmarkt dienlich ist.\autocite[Auch zur Weite und Unbestimmtheit der Kompetenz]{Streinz, EUV/AEUV Art. 114, Rn. 6}{Grabitz/Hilf/Nettesheim/Tietje, 83. EL Juli 2024, AEUV Art. 114 Rn. 1} Auch bei weiterer Betrachtung der angesprochenen Sachgebiete ergibt sich, dass im Grunde besonders der Bereich des freien Warenverkehrs angesprochen wird.\autocite{Calliess/Ruffert, EUV/AEUV, Art. 114, Rn. 10.} Zur Abgrenzung der Art. 114 und 207 II AEUV ist hier auf den spezifischen beziehungsweise primären Regelungsgegenstand abzustellen: Ist vorrangig der Handel von und mit Drittstaaten angesprochen, ist Art. 207 zu verwenden, hingegen bei der \textit{binnenmarktbezogenen} Angleichung mitgliedsstaatlicher Vorschriften Art. 114 AEUV -- es kommt also, wie auch bei der generellen Wahl der zu wählenden (rohstoffrechtlichen) Grundlage auch hier auf dem Regelungsschwerpunkt der Maßnahme an.\autocites{Calliess/Ruffert, EUV/AEUV, Art. 114, Rn. 157}{Schwarze/Becker/Hatje/Schoo, Art. 114, Rn. 14ff}{Streinz/M. Schröder AEUV Art. 114 Rn. 134}{Vgl. EuGH C-137/12, ECLI:EU:C:2013:675 Rn. 76}
Nach Art. 114 I S. 1 kann eine Maßnahme hierauf gestützt werden, sofern keine andere Bestimmung in den Verträgen vorliegt, also eine etwaige speziellere Kompetenzgrundlage der Union.\autocite[Diese würde insbesondere dann relevant, sollten Harmonisierungsgrenzen oder -verbote betroffen sein, siehe]{Streinz/M. Schröder AEUV Art. 114 Rn. 9} Da dies im Bereich der Rohstoffe nicht der Fall ist, dürfte sich die Auswahl im rechtssetzenden Anwendungsfall entsprechend leichtgängiger gestalten.

Mineralische Rohstoffe sind als Waren zu identifizieren, sodass die Bestimmungen der Art. 34 ff. AEUV über den freien Warenverkehr auf mineralische Rohstoffe anwendbar sind.[ Auf die Wareneigenschaft und dem europarechtlichen Verständnis einer Ware soll nicht weiter eingegangen werden, siehe aber ausführlich:]\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 6} Da mineralische Rohstoffe – insbesondere kritische Rohstoffe – unverzichtbare Ausgangsstoffe für zahlreiche Industriezweige darstellen, ist ihre ungehinderte Bewegung innerhalb des Binnenmarkts essenziell für die Funktionsfähigkeit der europäischen Wirtschaft. Eine einheitliche Regulierung im Rohstoffbereich trägt somit dazu bei, interne Handelsbarrieren zu beseitigen und die Versorgungsketten zu stabilisieren. Die Rechtsprechung des EuGH hat wiederholt betont, dass Maßnahmen, die der Harmonisierung dienen, zur Sicherstellung der Funktion des Binnenmarkts legitim sind.\footnote{Dies ist ausführlich behandelt, vgl. etwa die Grundsätze aus dem Cassis-de-Dijon-Urteil, C-120/78)}. Somit ist, bezogen auf die externe Wirkung, der Hebel der Binnenmarktpolitik so zu betrachten, als dass ein harmonisierter Rechtsrahmen als strategischer Hebel in internationalen Handelsbeziehungen fungiert.
In Bezug auf Art. 114 AEUV ist zu beachten, dass die Angleichung der Rechtsvorschriften kein eigenständiges Ziel der Union ist und stattdessen eine \glqq funktionell-dienende Funktion\grqq verfolgt, um andere Vertragsziele zu erreichen.\autocites{Streinz, EUV/AEUV Art. 114, Rn. 5}{Calliess/Ruffert, EUV/AEUV, Art. 114, Rn. 2}{Grabitz/Hilf/Nettesheim/Tietje, 83. EL Juli 2024, AEUV Art. 114 Rn. 6} Dem möglichen Hemmniss der divergierenden Rechtsvorschriften der Mitgliedsstaaten wird also dahingehend vorgebeugt, dass trotz einer etwaigen fehlenden Möglichkeit der Adressierung über das Primärrecht und die Grundfreiheiten sichergestellt wird, das Rechtsinteresse der Vollendung des Binnenmarktes weiterhin verfolgt wird.\autocite{Streinz, EUV/AEUV Art. 114, Rn. 5f.} Hierbei ist es fürderhin nicht erforderlich, dass tatsächlich (schon) divergierende Rechtsvorschriften der Mitgliedsstaaten existieren, es werden stattdessen die Erfordernisse des Binnenmarktes herangezogen.\autocite{Streinz/M. Schröder AEUV Art. 114 Rn. 40}

Neben der Anknüpfung über den Binnenmarkt kann auch im Sinne der Zollunion ein Rohstoffbezug über Art. 32 lit c. AEUV hergestellt werden, sodass die Union bei der Umsetzung des freien Warenverkehrs den \glqq Versorgungsbedarf der Union an Rohstoffen\grqq berücksichtigt.

Die Angleichung der mitgliedsstaatlichen Rechtsvorschriften scheint logisch: Da bisher keine wirkliche Harmonisierung im Rohstoffbereich auf europäischer Ebene festgestellt werden konnte, können die Vertragsziele über den Art. 114 AEUV verwirklicht werden, der zeitgleich als grundlegendes Instrument dient um überhaupt einen Anknüpfungspunkt für weitere Harmonisierung hervorzubringen -- anders gesagt: ohne anfängliche Harmonisierung der einzelnen mitgliedsstaatlichen Regelungen auch keine weitergehende Harmonisierung. Somit wird vermieden, dass insbesondere im aufmerksamkeitsgesteigerten Rohstoffbereich etwaige nationale Alleingänge verhindert werden, die sich primärrechtlich nicht mehr adressieren lassen.\autocite{Streinz, EUV/AEUV Art. 114, Rn. 6} Es ist überdies zu beachten, dass es sich nach überwiegender herrschender Meinung, auch des EuGH, um eine geteilte Zuständigkeit handelt.\autocites{Streinz, EUV/AEUV Art. 114, Rn. 7}{Calliess/Ruffert, EUV/AEUV, Art. 114, Rn. 8}

Im weiteren Verlauf werden zwei binnenmarktbezogene Rohstoffrechtsakte betrachtet: Während sich die sog. Konfliktmineralien-Verordnung auf die \textit{Einfuhr} von Rohstoffen in den Binnenmarkt bezieht, spricht der CRMA zwar auch eine externe Dimension an, bezieht sich aber auch auf das \textit{Zirkulieren} der eingeführten Mineralien nach Einfuhr in den Binnenmarkt.

Die Kompetenz ergibt sich also nicht direkt über die Art. 26 ff. AEUV, stattdessen über die Angleichung der Rechtsvorschriften nach Art. 114ff. AEUV, nichtsdestotrotz aber in den Gesamtzusammenhang der Binnenmarktpolitik eingebettet ist und rohstoffrechtliches Handeln weiterhin nicht isoliert betrachtet werden kann. Die entsprechende Weite des Begriffes des Binnenmarktes aber auch die des Art. 114 AEUV erlauben es also, auch rohstoffspezifische Maßnahmen auf eine entsprechende Kompetenz zu stützen.

Insbesondere ergibt sich hinsichtlich der energiebezogenen Beziehung der Binnenmarktkompetenz zu den Art. 192, 194 AEUV die Fragestellung, inwieweit Art. 114 die Rechtsgrundlagen der Umweltpolitik ebenfalls stützt, nicht zuletzt durch die Tatsache dass in Art. 192 II AEUV konkret auf Art. 114 referenziert wird, aber auch der Umweltschutz in Art. III explizit erwähnt wird.\autocite[siehe insbesondere hierzu Gundel §m Rn 28f]{dauses_handbuch_2024} Jedoch indizieren sowohl die EuGH-Rechtsprechung als auch die EU-Rechtssetzungspraxis auf eine bevorzugte Anwendung des Art. 194 AEUV für umweltpolitische und insbesondere energiespezifische Belange, jedoch mit der Einschränkung, dass \glqq Rechtsakte mit umweltpolitischer Zielsetzung, die den Energiesektor ebenso wie andere Branchen erfassen, werden zutreffend weiter auf Grundlage von Art. 192 AEUV erlassen \grqq\autocite[Gundel §m Rn 29]{dauses_handbuch_2024}, sodass die Frage nach einer eindeutigen Rohstoffverwaltungsrechtlichen Kompetenzgrundlage weiterhin nicht eindeutig beantwortet werden kann respektive nur in der Form, als dass die Kompetenz aus einer Melange an Politikkompetenzen der Union besteht.
	
Der EuGH hat festgestellt, dass eine simple inhaltliche Nennung des Binnenmarktziels nicht grundsätzlich den Binnenmarkt als Kompetenzgrundlage begründet und somit der Union keine allgemeine Kompetenz hierin verleiht, ganz im Sinne des Art. 5 I EUV;\footnote{C-376/98, Rn. 83} es wird konkretisiert, dass auch hier auf den tatsächlichen Zweck abgestellt wird, ergo ob die im Rechtsakt genannten Zwecke auch faktisch erreicht werden.\footnote{Ibid, Rn. 85f.} Insbesondere ist Art. 114 AEUV auch nur dann zu wählen, sollten Beeinträchtigungen der Grundfeiheiten oder Wettbewerbsverzerrungen spürbar sein, was ansonsten einer rechtssetzenden Aktivität der Union nach Belieben gleichkäme.\footnote{C-376/98, Rn. 29.} Somit hat der Gerichtshof also konkrete Tatbestandsmerkmale geschaffen, die explizit nicht die abstrakte Gefahr von etwaigen Beeinträchtigungen oder Verzerrungen umfassen, auch nicht die Erkenntnis der Unterschiedlichkeit der Vorschriften.\autocite[hierzu ausführlich]{Callies, Berliner Beiträge 117, S. 16}

Dies resultiert in der Feststellung, dass die Geeignetheit der Binnenmarkltgrundlage auch im rohstoffverwaltungspolitischen Aspekt jederzeit einer Prüfung bedarf, ob der jeweilige Rechtsakt tatsächlich zur Verwirklichung des Binnenmarkts beiträgt. Die Bestätigung der tatsächlichen Beeinträchtigung und Verzerrung, insbesondere hinsichtlich des Zugangs zu Rohstoffen, sollte hierbei leichtfallen -- die tatsächliche Spürbarkeit ist jedenfalls gegeben. 

Hinsichtlich der Kompetenzfrage ist zu erkennen, dass die Lücke der expliziten Zuständigkeit der Union im Bereich der Rohstoffe zunächst durch die Binnenmarktkompetenz überbrückt wird.\autocite[Genauer: durch die Anknüpfung an die Warenverkehrsfreiheit]{Schorkopf, Europäische Rohstoffverwaltung, Rn. 2}
	
In der Praxis lässt sich bisher nur der CRMA (s. u.) als Beispiel heranziehen, hier erfolgt die Erlassung des Rechtsakts \grqq insbesondere\glqq gestützt auf Art. 114 AEUV, da eine direkte Verbindung zwischen dem Rohstoffzugang für die Wirtschaft und dem Funktionieren des Binnenmarktes hergestellt wird.\footnote{2024/1252}
	
Bei der Betrachtung der Binnenmarktpolitik sollte zudem bedacht werden, dass sich Rechtsunsicherheiten aufgrund des Ziels der Verwirklichung des Binnenmarktes in liberaler Weise in Bezug zur Verwirklichung anderer Politiken der Union ergeben könnten, denn es nicht vollumfänglich deutlich, inwieweit der Unionsgesetzgeber hier einen Vorrang gewähren muss.\autocite[§23 Rn 10]{classen_europarecht_2021} Insbesondere umweltpolitische Belange sind hier als ein solch konterkarierendes Beispiel zu nennen.
	
	
Standardisierungsstrategie, COM(2022) 31
	
Zusammenfassend erscheint die Stützung der rohstoffpolitischen Aktivität der Union auf Art. 114 AEUV am plausibelsten. Auch durch den Umstand, dass Art. 114 AEUV (überdies im Rahmen des ordentlichen Gesetzgebungsverfahrens) alle vertraglichen Handlungsformen ermöglicht, erlaubt eine entsprechende Anpassung der Maßnahme; durch ihren funktionalen Charakter bietet die Abstützung über Art. 114 zudem die Möglichkeit einer entsprechend angepassten Harmonisierung, unter Berücksichtigung der dynamischen Entwicklung des Rohstoffsektors, aber auch des Binnenmarktes. Art. 114 ist hierbei gestalterisch-steuernd zu verstehen, sodass eine entsprechende Vertiefung der Integration erreicht wird.\autocite{Grabitz/Hilf/Nettesheim/Tietje AEUV Art. 114 Rn. 34}

Im Februar 2024 beschlossen die EU-Mitgliedsstaaten einen 2022 von der Kommission vorgelegten Vorschlag zur Schaffung eines \glqq Notfallinstruments für den Binnenmarkt\grqq, um den Unionsbinnenmarkt gegenüber möglichen künftigen Krisen und insbesondere Lieferkettenschwierigkeiten resilienter aufzustellen.\footnote{Engl. Bezeichnung \textit{Single Market Emergency Instrument} (SMEI), mittlerweile umbenannt in \textit{Internal Market Emergency and Resilience Act}, (IMERA)}
Die \glqq Überwachung strategischer Waren [...] bei Unterbrechung von Lieferketten und damit verbundenen Engpässen\grqq soll eine entsprechende Reaktion gewährleisten.\footnote{JOIN2023 20, S. 9.} Inwieweit Industrieakteure hier eingebunden werden sollen, geht nicht hervor.

Daher ist festzuhalten, dass die Binnenmarktkompetenz hinter die übrigen Politiken als geeignete Grundlage zumindest für den Aspekt der mineralischen Rohstoffe zurücktritt, sondern vielmehr mittelbar über das Instrument der anzugleichenden Rechtsvorschriften eine Kompetenz geschaffen wird, die einen einheitlicheren Binnenmarkt zur Folge hat und somit der Kreis der Rechtfertigung geschlossen wird.


Zu den Grundfreiheiten
Hinsichtlich der Grundfreiheiten ist festzuhalten, dass im mineralischen Rohstoffbereich grundsätzlich nur die Warenverkehrsfreiheit von zentraler Bedeutung ist. Zwar spielen die übrigen Grundfreiheiten auch eine Rolle für Akteure im betrachteten Sektor, jedoch sind diese nicht als charakteristisch für den Rohstoffbereich einzustufen und weisen darüber hinaus auch kein unikales Verhältnis zu Rohstoffen auf.\autocite[So auch]{Frau 2025, S. 395} Erkenntnisse zu den Grundfreiheiten, insbesondere zur Warenverkehrsfreiheit, lassen sich daher mit den jeweilig nötigen Anpassungen analog auf den Rohstoffsektor übertragen, sodass auch aufgrund der umfangreichen möglichen Konstellationen, insbesondere im Bereich der Beeinträchtigungen, auf weitere Ausführungen verzichtet wird.
	

	
\subsubsection{Außenpolitik}
Die Außenpolitik der Europäischen Union hat in den letzten Jahren in strategischer und operativer Hinsicht zunehmend an Bedeutung für die Sicherstellung einer resilienten Rohstoffversorgung gewonnen. Angesichts der geostrategischen Relevanz mineralischer Rohstoffe und ihrer oft konzentrierten globalen Verfügbarkeit wird eine gezielte „Rohstoffaußenpolitik“ zu einem integralen Bestandteil unionsweiter Versorgungsstrategien. Dies wirft die Frage auf, inwiefern sich die Außenpolitik der EU rechtlich auf den Bereich der Rohstoffverwaltung erstrecken kann, welche vertraglichen Grundlagen hierfür einschlägig sind, und in welchem Verhältnis diese Kompetenzen zu anderen Politikfeldern stehen.

Es ist nicht von der Hand zu weisen dass die Union bzw. das Unionsgebiet im Bereich der kritischen bzw. strategischen Rohstoffe auf keine eigenen bzw. nur wenige eigene Quellen zurückgreifen kann. Für eine sichere Versorgung ist daher ein auswärtiges Handeln der Union unerlässlich, was bereits in der Gemeinsamen Handelspolitik entsprechend betrachtet wurde, sodass nur punktuell eine Ergänzung der außenpolitischen Sichtweise erforderlich ist. Dass außenpolitische Handeln zur Sicherung einer mineralischen Rohstoffversorgung geht daher auch nahezu immer einher mit handelspolitischen Überlegung, nicht nur aufgrund der Einfuhrabhängigkeit.

Die Grundlage für das auswärtige Handeln ergibt sich aus den Artt. , im Rahmen des Prinzips der begrenzten Einzelermächtigung. Auf den Hintergrund der Rechtspersönlichkeit der Union aus Art. 47 EUV (und damit auch der Fähigkeit zum Abschluss völkerrechtlicher Verträge) soll hier nicht weiter eingegangen werden -- es ist für den betrachteten Kontext lediglich von Interesse, \textit{dass} die Union Beziehungen und Abkommen zu bzw. mit Drittstaaten aufnehmen kann.\footnote{Siehe auch Art. 216, 217 AEUV}

Maßgebliche vertragliche Grundlagen sind Art. 21 EUV zu den allgemeinen Zielen der Union im internationalen Handeln, sowie Art. 3 V EUV hinsichtlich der Wahrung der Werte und Interessen der Union in den internationalen Beziehungen. Zentral für das operative Handeln im außenpolitischen Rohstoffkontext ist jedoch vor Allem Art. 207 AEUV, da die Sicherung von Rohstoffzugängen regelmäßig über internationale Handelsabkommen oder Partnerschaften mit Drittstaaten erfolgt; als ausschließliche Kompetenz der Union (vgl. Art. 3 I lit. e AEUV ) erlaubt Art. 207 AEUV ein eigentsändiges Agieren der EU im Bereich des Abschlusses von internationalen Rohstoffabkommen, wenngleich auch dies eher in den Bereich der gemeinensamen Handelspolitik fällt und nicht ausschließlich der Außenpolitik zuzuordnen ist. Ferner ermöglicht Art. 216 I AEUV der EU den Abschluss völkerrechtlicher Verträge, was besonders im Rohstoffkontext relevant wird, siehe bspw. die bilateralen Rohstoffpartnerschaften.
Generell ist die auswärtige Kompetenz keiner systematischen Ordnung unterworfen, sondern weist vielmehr eine primärrechtliche Verteilung der Vorschriften auf.\autocite{(Oppermann/Classen/Nettesheim EuropaR/Classen/Nettesheim, 10. Aufl. 2025, § 40. Rn. 13, beck-online)} Somit lässt sich für den rohstoffpolitischen Bereich der Unionsaußenpolitik auch auf eine entsprechende Anwendung der übrigen Kompetenzgrundlagen verweisen, vorrangig wohl auf Art. 206ff. AEUV zur Gemeinsamen Handelspolitik.

Hinsichtlich der GASP und des Begriffs der \glqq Sicherheit\grqq ist festzuhalten, dass keineswegs eine rein \glqq militärische\grqq Definition des Begriffs oder Auslegung herangezogen werden sollte, sondern vielmehr (auch im Sinne des Wortlauts des Art 24 I AEUV\footnote{\glqq [...] umfasst sämtliche Fragen, welche die Sicherheit der Union betreffen[...]}) in einem gesamtbezogenen Kontext, in welchen dann auch die Energiesicherheit fällt,\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 4 } 

Die EU-Außenpolitik bildet -- wenn auch deutlich nicht als primäre Kompetenz -- einen weiteren Baustein zur Sicherstellung der Rohstoffversorgung, inesbondere hinsichtlich der Gestaltung der Beziehungen zu Drittstaaten, die als zentrale Rohstofflieferanten für die Union und ihre Mitgliedsstaaten fungieren. Zwar sind die Maßnahmen im Rahmen der GASP überwiegend von politischer und weniger legislativer Natur, doch können sie -- etwa durch strategische Partnerschaften, diplomatische Initiativen und Sicherheitsabkommen -- zur Sicherung von Rohstofflieferungen beitragen und die Verhandlungsposition der EU gegenüber Drittstaaten stärken.

Die Beziehung dieser außenpolitischen Kompetenzen zu anderen Sektoren, wie der internen Marktregulierung (Art. 34 ff. AEUV) und der Umwelt- sowie Ressourcenschutzpolitik (Art. 191 AEUV), ist insofern bedeutsam, als sie eine kohärente Gesamtausrichtung ermöglichen. Durch die Verknüpfung von Handels- und Außenpolitik mit umwelt- und rohstoffrechtlichen Maßnahmen wird eine integrierte Strategie geschaffen, die sowohl den freien Warenverkehr als auch die nachhaltige Nutzung und Sicherung kritischer Rohstoffe gewährleistet.

Ferner ist insbesondere hervorzuheben, dass die EU ihre Außenpolitik im Rohstoffsektor nicht isoliert betrachtet, sondern als Teil eines umfassenden Kompetenzgefüges, in dem die handels- und marktbezogenen Befugnisse (Art. 207 AEUV) eng mit strategischen außenpolitischen Zielsetzungen und den umweltrechtlichen Grundlagen (Art. 191 AEUV) verknüpft sind.

Die auswärtige Gestaltungskraft der Union ist bislang nicht relativ zur Größe und Wirtschaftsmacht der EU ausgeprägt, nicht zuletzt durch einen generell zergliederten Rechtszustand der Union und mitunter erheblich UNterscheide in der jeweiligen Außgestaltung der auswärtigen Unionsangelegenheiten sowie einer limitierten Effektivität des auswärtigen Handelns durch uneinheitliches und unharmonisiertes Auftreten der einzelnen Mitgliedsstaaten.\autocite{Oppermann/Classen/Nettesheim EuropaR/Classen/Nettesheim, 10. Aufl. 2025, § 40. Rn. 1ff.} Dies gilt auch für den Bereich der unionalen Rohstoffaußenpolitik:

Rohstoffaußenpolitik
Unter dem Begriff „Rohstoffaußenpolitik“ kann eine Bündelung außenhandels-, entwicklungs- und sicherheitspolitischer Instrumente der EU verstanden werden, die dem Ziel dienen, nachhaltige, diversifizierte und resiliente Rohstofflieferketten zu sichern. Diese Politik ist durch eine funktionale Verknüpfung von internen Markt- und Umweltzielen mit externem Handeln geprägt.

Inhaltlich reicht sie von Rohstoffpartnerschaften mit Drittstaate (oftmals in Form von Memoranda of Understanding zu (kritischen Rohstoffen)), Exportförderung europäischer Standards (Konfliktmineralien-VO), Aufbau globaler Rohstoffallianzen (USA, Extratcive Industry Transarency Initative), bis hin zu industrie- und sicherheitspolitisch motivierten Diversifizierungsstrategien in der Außenbeziheung zu rohstoffreochen Regionen.
Zwangsläufig wird die Außenpolitik damit instrumentalisiert zur wirtschaftspolitischen Flankierung intener rohstoffbezogener Ziele, vor Allem unter dem Dach der OSA.

Die Rohstoffaußenpolitik der Union steht nicht isoliert, sonder in enger Verflechtung mit den Binnenmarktzielen (Art. 114 AEUV), der Umweltpolitik (Art. 191 AEUV) und der Industriepolitik (Art. 173 AEUV). Generell ergibt sich daher, wie in der gesamten rohstoffrechtlichen Kompetenzfrage, ein komplexes Zusammenspiel der Zuständigkeitsarten. Die Union kann außenpolitisch tätig werden, soweit dies zur Wahrnehmung ihrer internen Zuständigkeiten erforderlich ist. Eine eigenständige, allgemeine „Außenkompetenz im Rohstoffrecht“ kennt der Vertrag hingegen nicht ausdrücklich. Vielmehr ergibt sich diese aus der kontextuellen Notwendigkeit, externe Maßnahmen zur Flankierung interner Rohstoffziele zu ergreifen -- also eine funktionale Außenkompetenz.


Auch im Bereich der Rohstoffpolitik kann der Abschluss von Verträgen und Abkommen im Sinne des (Wirtschafts-)Völkerrechts nach Art. 218 AEUV als eine der wichtigsten Instrumente der externen Umsetzung von EU-Gewalt betrachtet werden\autocite{(Oppermann/Classen/Nettesheim EuropaR/Classen/Nettesheim, 10. Aufl. 2025, § 40. Rn. 28, beck-online)} Hierbei ist jedoch zu beachten, dass für den Fall der Mitgliedschaft der Union in internationalen Organisationen und somit die Relevanz des Art. 220 AEUV Fragestellungen zum Status der Union ergeben -- so beispielsweise hinsichtlich der Befugnis, über den eigentlichen Status der Mitgliedschaft selbst völkerrechtlich tätig zu werden.\autocite[ausführlich hierzu]{Grabitz/Hilf/Nettesheim/Tietje, 83. EL Juli 2024, AEUV Art. 220 Rn. 21ff.} Dies wird aus rohstoffrechtlicher Sicht spätestens dann relevant, sobald es  die (bereits vorgeschlagene) Einrichtung einer europäischen oder gar internationalen Rohstofforganisation o. Ä. betrifft.

Ferner ist festzuhalten, dass die Außenpolitik der Union im Ergebnis lediglich nur eine Außenwirtschaftspolitik umfasst, was sich auch durch die Gestalt der GASP ergibt, durch dessen \glqq intergouvernmentalen Modus\grqq eine Einheitlichkeit nach außen nur schwer gewährleistet werden kann, und schließlich durch die Gestalt der Union als Zusammenschluss mit meinungssouveränen Mitgliedsstaaten.\autocite{EuR 2017, 3, 27}

Desweiteren greifen im Bereich der Rohstoffpolitik die impliziten Außenkompetenzen der Union, die dann greifen, wenn außenpolitische Maßnahmen \glqq zur Verwirklichung eines der in den Verträgen festgelegten Ziele erforderlich\grqq \footnote{Art. 216 I S. 1 AEUV} sind und insbesondere dort, wo eine Kompetenz der Union nach innen auch eine Kompetenz nach außen begründen kann\footnote{Siehe dazu EuGH, 31. 3. 1971, Rs. 22/70, „AETR“; EuGH, 14. 7. 1976, verb. Rs. 3, 4 und 6/76}, wenn die Union entsprechend binnenwirkend bereits tätig geworden ist.\footnote{EuGH, 15. 11. 1994, Gutachten 1/94} 
Hierbei ist jedoch zu beachten, dass unter Umständen durch einige Artikel keine Außenkompetenz direkt brgründet wird, sondern ihre Existenz bereits voraussetzt und daher nur die Gestaltung regelt.\autocite{(Oppermann/Classen/Nettesheim EuropaR/Classen/Nettesheim, 9. Aufl. 2025, § 40. Rn. 28, beck-online)}


	
Art. 21 II f EUV
	
Teilweise wird die Rohstoffpolitik als eingeschlossenes Feld 

Auch die politischen Richtlinien der Europäischen Kommission für die Periode 2024 bis 2029\autocite{Europes Choice. Political Guidelines for the next European Commission 2024-2029} stellen unter einer neuen wirtschaftlichen Außenpolitik den Zugang zu kritischen Rohstoffen\footnote{S. 28}, auch durch Partnerschaften hervor.\footnote{S. 27.}

Da ein Aufhalten oder gar Umkehren der \glqq Fragmentierungen der auswärtigen Gewalt der Union\grqq nicht absehbar sei,\autocite{Oppermann/Classen/Nettesheim EuropaR/Classen/Nettesheim, 10. Aufl. 2025, § 40. Rn. 1} ist ein entsprechender Trend in der Rohstoffaußenpolitik der Union ebenso als schwierig umsetzbar einzustufen.


Der \glqq große Sprung\grqq zugunsten einer weitreichenden und gänzlich vergemeinschaftlichen Außengewalt noch nicht erfolgt\autocite{Oppermann/Classen/Nettesheim EuropaR/Classen/Nettesheim, 9. Aufl. 2021, § 38. Rn. 37} -- gleiches lässt sich auch für die Rohstoffaußenpolitik feststellen.

Ferner ist festzuhalten, dass die Außenpolitik für sich betrachtet keine direkte oder immerwährende Kompetenzgrundlage für unionales Rohstoffhandeln darstellt, sondern vielmehr als Ergänzung bzw. auswärtige Dimension der übrigen Kompetenzen gesehen werden kann, auch da sich die Maßnahmen der Union zwangsläufig auch (zuerst) nach innen erstrecken, dann aber auch fast unvermeidlich nach außen, nicht zuletzt durch die (bereits mehrfach festgestellte) Tatsache, dass sich die betrachteten Rohstoffe fast ausschließlich im geographisch auswärtigen Bereich der Union befinden.

Zusammenfassend bezieht sich die Außenpolitik insbesondere auf die externe Vertragsgestaltung der Union, insbesondere auch aufgrund der nahen Verwandschaft zur Handelspolitik; politische Abwägungen sind hierbei auch festzustellen, beziehen sich aber weniger auf politische Repräsentanz oder Vertretung, sondern vielmehr ausschließlich im Sinne einer Außenwirtschaftspolitik. Aus rechtsdogmatischer Sicht zeigt sich, dass die EU im Bereich der Rohstoffverwaltung keine kohärente Primärrechtsgrundlage für eine vollentwickelte Rohstoffaußenpolitik besitzt. Ihr außenpolitisches Handeln in diesem Bereich erfolgt vielmehr fragmentarisch und kompetenzübergreifend, was die Kohärenz und Durchschlagskraft einzelner Maßnahmen beeinträchtigen kann. Dennoch erlaubt die weiche rechtliche Verknüpfung außen-, handels- und industriepolitischer Ziele eine dynamische Weiterentwicklung einer europäischen Rohstoffstrategie mit außenpolitischen Mitteln. Die Herausforderung besteht darin, kohärente Verfahrensstrukturen und Zuständigkeiten zu etablieren, um völkerrechtliche Vereinbarungen, Nachhaltigkeitsziele und Marktintegration miteinander zu vereinbaren.

Weiter erscheint es sinnvoll, die rohstoffbezogene Außenpolitik der Union im Rahmen einer Rohstofaußenpolitik insbesondere aus politisch-wirtschaftlicher Sicht zu betrachten (s. Kapitel 4).
	
	
\subsubsection{Wirtschaftspolitik}
Schon 2008 kam das IW Köln zur Erkenntnis, dass es hinsichtlich einer Versorgung mit essentiellen Rohstoffen für die Industrie einer Wirtschaftspolitik bedürfe, die \glqq den Freihandel fördert, Investititionssicherheit schafft und die Suche nach neuen Produktionsverfahren unterstützt\grqq.\autocite{IBRNews 12261, beck-online}

Die Wirtschaftspolitik der Union ist im ersten Schritt nur ansatzweise systematisch festgelegt, stattdessen erfolgt eine Regelung sektorspezifisch, denn die allgemeine Wirtschaftspolitik ist nicht EU-rechtlich adressiert worden.\autocite{Nettesheim, § 18 Wirtschaftsverfassung und Wirtschaftspolitik, in: Oppermann/Classen/Nettesheim, Europarecht, Rn. 13 } Dies bedeutet, dass der \textit{allgemeinen} Wirtschaftspolitik der Union so auch kein rohstoffspezifischer Bezug unterstellt werden kann.\autocite{frau_rohstoffe_2025} Daher ist also eine genauere Betrachtung der einzelnen Sektoren der Wirtschaftspolitik erforderlich, wobei auch hier erneut der Bezug auf die Rohstoffversorgung gelegt wird.

Ähnlich wie schon im Bereich der Außenpolitik wird eine \glqq echte\grqq Wirtschaftspolitik durch den intergouvernmentalen Ansatz statt eines supranatioalen Vorgehens gebremst.\autocite{EuR 2017, 3, 28}

Im Wege einer funktionalen Betrachtung kann festgestellt werden, dass sich im Bereich der Wirtschaftspolitik verschiedene Berührungspunkte mit Fragen der Rohstoffverwaltung ergeben, die sich als Elemente einer Rohstoffwirtschaftspolitik der EU verstehen lassen.

Im institutionellen Rahmen der Union ist die Wirtschaftspolitik im Wesentlichen in den Artikeln Art. 119 bis 126 AEUV geregelt. Bereits Art. 119 Abs. 1 AEUV stellt klar, dass die Tätigkeiten der Mitgliedstaaten und der Union „eine auf engen Koordinierung der Wirtschaftspolitik gegründete Wirtschaftspolitik“ umfassen. Auch wenn das wirtschaftspolitische Primat vor allem bei den Mitgliedstaaten liegt, kann die Union koordinierend, unterstützend und ergänzend tätig werden (Art. 5 Abs. 1–3 EUV i. V. m. Art. 6 AEUV). Zudem erlaubt Art. 173 AEUV der Union, Maßnahmen zur Stärkung der industriellen Wettbewerbsfähigkeit zu ergreifen. In der Praxis spielt diese Norm eine zentrale Rolle bei der Förderung von Schlüsselindustrien und technologischen Entwicklungslinien, wie es etwa bei der Förderung der Batteriewertschöpfungskette oder des europäischen Chips-Acts (COM(2022) 46 final) zu beobachten ist. Die Sicherstellung der Versorgung mit kritischen Rohstoffen bildet hier ein wichtiges strategisches Ziel. Erneut ergeben sich, wie bereits mehrfach hinsichtlich der Zuständigkeiten zu beobachten, Querbezüge zur Binnenmarktkompetenz (Art. 114 AEUV), zur GASP (Art. 207 AEUV) sowie beispielsweise auch zur Umweltpolitik.

Eine eigenständige Kompetenzgrundlage für eine Rohstoffwirtschaftspolitik ergibt sich daraus (erneut) jedoch nicht – vielmehr handelt es sich um ein politikfeldübergreifendes Querschnittsthema, dessen rechtliche Steuerung auf verschiedenen Sekundärrechtsakten beruht, wie etwa dem Critical Raw Materials Act, der auf Art. 114 AEUV gestützt ist. Dennoch: Die EU hat in den letzten Jahren eine Reihe wirtschaftspolitischer Strategien entwickelt, die in ihrer Zielsetzung und praktischen Ausgestaltung eine implizite Rohstoffwirtschaftspolitik erkennen lassen, zu der die bereits beleuchteten Initiativen (Raw Materials Initiative (KOM(2008) 699)\footnote{Hierbei ist erneut hervorzuheben, dass die Beschäftigung mit rohstoffbezogenen Thematiken bereits weit vor dem Eintreten aktueller Umstände und Herausforderungen erfolgte, aber auch hier zunächst nicht weiter verfolgt wurde}; Neue Industriestrategie für Europa (COM(2020) 102; ritical Raw Materials Act (COM(2023) 160 final).

Die Betrachtung dieser Akte zeigt, dass die Union durchaus (indirekt) von einer wirtschaftspolitischen Kompetenz Gebrauch macht, auch wenn diese nicht vordergründig auf einer einzelnen Kompetenznorm beruht, sondern interdisziplinär durch sektorale Politiken verwirklicht wird.
	
	
%kommt es zu kompetenzproblemem?
	
Art. 122 AEUV
Art. 122 AEUV dient dazu, der Union und ihren Mitgliedstaaten in außergewöhnlichen wirtschaftlichen Situationen und bei schwerwiegenden Schwierigkeiten in der Versorgung mit bestimmten Erzeugnissen Handlungsmöglichkeiten zu eröffnen. Der Artikel hat eine klare Notfallfunktion und zielt darauf ab, die wirtschaftliche Stabilität und Sicherheit der EU-Mitgliedstaaten zu gewährleisten. Der Begriff der „schwerwiegenden Schwierigkeiten in der Versorgung“ kann auf die Versorgung mit kritischen Mineralien angewendet werden, insbesondere wenn diese Mineralien für die Batterieproduktion unerlässlich sind. Angesichts der zentralen Rolle, die Batterien für die Elektromobilität spielen, könnten Versorgungsengpässe bei kritischen Mineralien schwerwiegende wirtschaftliche und technologische Auswirkungen haben. Die zunehmende Abhängigkeit der EU von Importen kritischer Mineralien und die geopolitischen Risiken im Zusammenhang mit diesen Rohstoffen können als außergewöhnliche wirtschaftliche Gegebenheiten betrachtet werden. Diese Abhängigkeit macht die EU anfällig für Störungen in der Lieferkette, die durch politische Instabilität, Handelskonflikte oder andere außergewöhnliche Ereignisse verursacht werden können.  In einem solchen Szenario könnte die EU auf Grundlage von Art. 122 Abs. 1 AEUV Maßnahmen ergreifen, um die Versorgung zu sichern, z.B. durch: Förderung alternativer Lieferquellen: Die EU könnte Maßnahmen zur Diversifizierung der Lieferquellen für kritische Mineralien fördern.

Strategische Reserven: Die Einrichtung strategischer Reserven für kritische Mineralien könnte beschlossen werden, um kurzfristige Versorgungsengpässe zu überbrücken. Finanzielle Unterstützung: Unternehmen, die in der Rohstoffgewinnung und -verarbeitung tätig sind, könnten finanzielle Unterstützung erhalten, um ihre Produktionskapazitäten zu erhöhen.
	
Lediglich Artikel 122 2 AEUV bildet eine echte Rechtsgrundlage für Sofortmaßnahmen. Im Gegensatz dazu stellt Artikel 122 I AEUV keine Rechtsgrundlage für Krisensituationen dar und weist daher einen breiteren Anwendungsbereich auf. Die sehr weit gefasste Befugnis, die Art. 122 I AEUV dem Rat einräumt, unterliegt zwei grundsätzlichen Bedingungen: Zum Einen sollte der Rückgriff auf Art. 122 I AEUV nicht dazu führen, dass der Grundsatz der Zuständigkeit der Mitgliedsstaaten für die Wirtschaftspolitik aus Art. 2 III, 5 I AEUV ausgehöhlt oder gar reversiert wird, zum anderen dass der Rückgriff auf diese Norm unbeschadet anderer Rechtsgrundlagen erfolgt, die in den Verträgen vorgesehen sind, ohne aber diesen anderen Bestimmungen einen Vorrang vor Art. 122 I AEUV einzuräumen.\autocite{chamon_anwendung_2023}
	
Art. 122 AEUV bietet eine rechtliche Grundlage, auf der die EU Maßnahmen zur Bewältigung schwerwiegender Schwierigkeiten in der Versorgung mit kritischen Mineralien für die Batterieproduktion ergreifen kann. Angesichts der zentralen Bedeutung dieser Mineralien für die Industrie und die strategischen Ziele der EU im Bereich der Elektromobilität und der erneuerbaren Energien ist eine Anwendung dieses Artikels gerechtfertigt.
	
Es scheint also sinnvoll, ähnlich der Querschnittsklausel der Art 11, 122 AEUV, eine solche Klausel auch in eine Rohstoffpolitik aufzunehmen -- wobei zu beachten ist, dass sich insbesondere in Bezug auf andere Klauseln ergibt, dass diese keinerlei Richtungsempfehlung für die Nutzung der geeigneten Kompetenznorm geben, sondern vielmehr Gebote aussprechen, ihnen aber keine eigene Aussage zur Kompetenzregelung zugesprochen wird,\autocite[39]{callies_umweltrecht_2022}

Die Union erkennt an, dass sie wirtschaftliche Sicherheit nicht singulär erzielen kann und unilaterale Strategien nicht zur Sicherstellung einer effektiven Wirtschafts(außen)politik nicht geeignet sind.\footnote{JOIN2023 20, S. 14.} Letztlich wird daher eine \glqq Zusammenarbeit mit einem möglichst breiten Spektrum von Partnern\grqq empfohlen, um die kritischen Abhängigkeiten in strategischen Bereichen zu reduzieren. Bemerkenswert ist hierbei die Formulierung, dass diese Beziehungen \glqq flexibel\grqq seien und sich auf Grundlage der geteilten Interessen sowie Anhängigkeiten \glqq nach dem jeweiligen Politikbereich oder den ermittelten Risiken\grqq in Umfang, Form und der Art der Beteiligten unterscheiden könne.\footnote{JOIN2023 20, S. 15.} Die Kommission verzichtet auf Einschränkungen und überlässt es der Einzelfalluntersuchung, ob und wie eine Beziehung zu gestalten sei.

\textbf{Clubs für kritische Rohstoffe}
In der gemeinsamen Kommunikation\footnote{JOIN2023, 30, S. 16} greift die Kommission \glqq andere Formen der Zusammenarbeit mit verschiedenen Partnern\grqq auf und erwähnt beispielhaft \glqq Clubs für kritische Rohstoffe\glqq. Die Idee eines solchen Clubs wurde in dieser Form jedoch nicht weiter verfolgt -- ein solcher Club findet im CRMA keinerlei Erwähnung. Stattdessen wurde der Club-Vorschlag im Anfang 2024 durch das \textit{Mineral Security Partnership Forum} (MSP) ersetzt, welches durch die USA und die EU gemeinsam geleitet wird und darauf abzielt, entsprechende Projekte für kritische Rohstoffe beschleunigt umzusetzen. China wird hierbei bewusst ausgeschlossen, während andere potenzielle Mitgliedsländer in Nord- und Südamerika, Afrika und Asien angesprochen werden.\footnote{European Commission, Press Release, Apr 5, 2024, EU and international partners agree to expand cooperation on critical raw materials, IP/24/1807} Aktuell sind Australien, Kanada, Estland, Finnland, Frankreich, Deutschland, Indien, Italien, Japan, Norwegen, Südkorea, Schweden, das Vereinigte Königreich, die USA und die EU Mitglieder.
Das MSP verpflichtet sich hierbei selbstgesetzen hohen Standards.\autocite{US Department of State, Minerals Security Partnership. Principles for Responsible Critical Mineral Supply Chains}
Der EU-Beitritt zum MSP knüpft hierbei an die im CRMA genannte Diversifizierung und nachhaltigere Gestaltung der Rohstofflieferketten an.
	
Hinsichtlich der wettbewerbsrechtlichen Fragestellungen in Bezug auf (mineralische) Rohstoffe ist festzuhalten, dass das Wettbewerbsrecht grundsätzlich zwar auf den Rohstoffsektor anzuwenden ist und auch die Rohstoffversorgung den wettbewerbsrechtlichen Bedingungen der Union unterliegt, diese sich jedoch in erster Linie auf energetische Rohstoffversorgung beziehen und allgmeinem spezifische Anknüpfungspunkte zum Rohstoffbereich fehlen.\autocite{Frau 2025, S. 392ff.}

Auch wenn keine eigenständige Kompetenz für eine umfassende Rohstoffwirtschaftspolitik im Primärrecht existiert, lässt sich ein funktionaler Zusammenhang zwischen wirtschaftspolitischen Zielsetzungen der Union und Maßnahmen im Bereich der Rohstoffverwaltung herstellen, insbesondere durch die übrigen Politiken, die eine faktische rohstoffwirtschaftliche Ordnung mittragen und durch flankierende Maßnahmen operationalisiert wird. Auch hier gilt: Eine künftige Diskussion könnte die Möglichkeit der Aufnahme einer ausdrücklichen Rohstoffkompetenz in die Verträge thematisieren, um der strategischen Relevanz des Themas auch verfassungsrechtlich Rechnung zu tragen.
	
	
\subsubsection{X Verwaltungszusammenarbeit und Angleichung der Rechtsvorschriften}

%Art. 114 und 197 auf beck

Die EU ist zur Erreichung ihrer Ziele auf eine effektive Umsetzungsebene angewiesen -- insbesondere dann, wenn keine ausschließliche Kompetenz besteht. Dies gilt in besonderem Maße für den rohstoffpolitischen Bereich, der sich nicht auf eine einheitliche Kompetenznorm stützen kann, sondern von einer sektorübergreifenden Koordinierung und Durchführung abhängt.  Insbesondere dort, wo rohstoffpolitische Maßnahmen zwischen der Union und den Mitgliedstaaten geteilt wahrgenommen werden, kommt der Verwaltungszusammenarbeit entscheidende Bedeutung zu.

Art. 197 AEUV ist die zentrale Kompetenzvorschrift für die \glqq Verwaltungszusammenarbeit\grqq im Primärrecht. Art. 197 Abs. 1 AEUV erkennt ausdrücklich an, dass \glqq die wirksame Durchführung des Unionsrechts durch die Mitgliedstaaten unerlässlich ist\grqq. Die Union kann demnach Maßnahmen zur Unterstützung der Durchführungsfähigkeit der Mitgliedstaaten erlassen, ohne jedoch deren Verwaltungssysteme zu harmonisieren (Abs. 2). In der Praxis bedeutet dies: Die EU kann technische und organisatorische Rahmenbedingungen schaffen, um die Kapazitäten der nationalen Behörden im Bereich der Anwendung und Durchsetzung von EU-Recht zu stärken.

Art. 6 lit. g AEUV ordnet die Verwaltungszusammenarbeit als einen Bereich ein, in dem die Union unterstützende, koordinierende oder ergänzende Zuständigkeiten hat. Dies unterstreicht, dass Maßnahmen in diesem Feld nicht auf Harmonisierung gerichtet sein dürfen, sondern der gegenseitigen Unterstützung dienen.

Art. 197 AEUV ist bislang nur punktuell durch Sekundärrecht konkretisiert worden. Zudem kann die Union keine verbindlichen Standards zur Organisation der nationalen Verwaltungen setzen, was die Vergelichbarkeit erschwert. Die faktische Effektivität der Zusammenarbeit hängt zudem stark von der Mitwirkung der nationalen Behörden ab. Viele rohstoffpolitische Maßnahmen der Kommission auf freiwilliger Mitwirkung oder Koordination mit Mitgliedstaaten, z. B. im Rahmen der European Raw Materials Alliance (ERMA) oder im Kontext von Rohstoffpartnerschaften mit Drittstaaten. Rechtlich operieren diese Initiativen oft in einem Raum, der stark von Art. 197 AEUV geprägt ist.

Die Verwaltungszusammenarbeit nach Art. 197 AEUV stellt eine tragfähige, wenn auch in ihren Möglichkeiten begrenzte Kompetenzgrundlage für die Steuerung und Unterstützung rohstoffpolitischer Maßnahmen in der EU dar. Sie ermöglicht es der Union, den nationalen Vollzug von Rohstoffregimen wie dem CRMA technisch und organisatorisch zu flankieren, ohne dabei in die Verwaltungsautonomie der Mitgliedstaaten einzugreifen. Dies ist insbesondere im Hinblick auf das Ziel einer strategischen Resilienz in der Versorgung mit kritischen Rohstoffen von wachsender Bedeutung. Perspektivisch erscheint eine stärkere rechtliche Ausgestaltung und institutionelle Einbettung der Verwaltungszusammenarbeit – etwa durch eine rohstoffpolitische Koordinierungsstelle auf EU-Ebene – als sinnvoll.
	
Art. 114 AEUV (Angleichung der Rechtsvorschriften)

Art. 114 I AEUV erlaubt der Union \glqq Maßnahmen zur Angleichung der Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedstaaten, welche die Errichtung und das Funktionieren des Binnenmarkets zum Gegenstand haben\grqq und stellt somit eine zentrale Rechtsgrundlage für Sekundärrechtsakte zur Harmonisierung nationaler Regelungen dar.
	
Etwaige Abweichungen durch die Mitgliedsstaaten durch Beibehaltung von mitgliedstaatlichem Recht im Falle eine unionsrechtlichen Harmonisierungsmaßnahme sind unter den Voraussetzungen des Art. 114 IV bis VIII AEUV möglich, jedoch hier auch nur in Bezug auf den Umweltschutz, die Arbeitsumwelt oder den Binnenmarkt.

Wie bei allen anderen Kompetenzgrundlagen tritt auch bei der Wahl des Art. 114 AEUV als Grundlage die Frage nach der Abstützung auf die wesentliche Kompetenz hervor.
Der EuGH hat den Anwenungsbereich des Art. 114 AEUV weit ausgelegt, sodass eine tatsächliche Verbesserung der Bedingungen zur Errichtung und Funktionieren des Binnenmarktes durch eine Maßnahme genügt.\footnote{Dies geschieht durch die Beseitigung von Hemmnissen für den freien Warenverkehr oder der Wettbewerbsverzerrung; EuGH, Rs. C-491/01, Rn. 60; C‑217/04, Rn. 42;} Die reine Feststellung unterschiedlicher mitgliedsstaatlicher Vorschriften und die abstrakte Gefahr einer Beeinträchtigung allein ist zwar nicht ausreichend, wohl aber kann die Union Art. 114 AEUV als Grundlage nutzen, wenn die Unterschiede geeignet sind, durch die Beeinträchtigung einen unmittelbaren Effekt auf den Binnenmarkt haben.\footnote{C‑58/08, Rn. 32}

Die Rohstoffverwaltung betrifft zahlreiche Lebenszyklen eines Rohstoffs – von der Erkundung über den Abbau, die Verarbeitung, das Recycling bis zur Wiederverwertung. Innerhalb dieses Verwaltungszyklus ergeben sich Unterschiede in den einzelstaatlichen Vorschriften (z. B. Genehmigungsverfahren, Umweltanforderungen, Kennzeichnungspflichten), die den Binnenmarkt fragmentieren können. im CRMA ist u.A. daher Ziel die Harmonisierung der nationalen Genehmigungsregelungen und die Schaffung gemeinsamer Standards für strategische Rohstoffprojekte in der EU.

Gleichwohl dürfen Maßnahmen unter Art. 114 AEUV nicht ausschließlich industrie- oder außenpolitisch motiviert sein. Erforderlich ist stets ein Binnenmarktbezug. Eine Maßnahme zur Sicherung von Rohstoffimporten in die Union muss also – wenn sie auf Art. 114 AEUV gestützt wird – erkennbar Binnenmarkthindernisse beseitigen oder vermeiden. Wie zuvor angedeutet kann also Art. 114 AEUV nicht als eine Blankovolrage für beliebige wirtschaftspolitische Maßnahmen verstanden werden.\footnote{C-376/98, Rn. 83f.}

Im Bereich der Rohstoffpolitik kann Art. 197 AEUV die Umsetzung von Art. 114 AEUV flankieren, etwa wenn Mitgliedstaaten bei der Zulassung strategischer Projekte, der Anwendung technischer Vorschriften oder bei Genehmigungsprozessen unterstützt werden. Der CRMA sieht etwa in Art. 8 ff. die Einrichtung einer „Behördenplattform für kritische Rohstoffe“ vor, welche den Austausch zwischen Mitgliedstaaten fördern und Verwaltungsverfahren beschleunigen soll.

Das Verhältnis von Art. 114 AEUV zu Art. 197 AEUV ist komplementär: Während Art. 114 AEUV die materielle Harmonisierung von Regelungen im Bereich Rohstoffverwaltung ermöglicht, zielt Art. 197 AEUV auf die effektive, einheitliche und kohärente Durchführung dieser Regeln durch die Mitgliedstaaten ab. In einem Politikbereich wie der Rohstoffwirtschaft, der stark von Genehmigungs-, Planungs- und Überwachungsprozessen abhängt, ist die Verwaltungszusammenarbeit ein entscheidender Faktor für die Wirksamkeit der Binnenmarktharmonisierung.

Art. 114 AEUV bildet eine tragfähige und unionsrechtlich etablierte Kompetenzgrundlage für Maßnahmen zur Harmonisierung der nationalen Vorschriften im Bereich der Rohstoffverwaltung, insbesondere soweit sie Binnenmarkthindernisse beseitigen oder vermeiden. Die Vorschrift wird zurecht zur rechtlichen Fundierung der unionsweiten Rohstoffpolitik, etwa im Critical Raw Materials Act, herangezogen.

Art. 197 AEUV ergänzt Art. 114 AEUV funktional, indem er die Möglichkeit schafft, die Umsetzung und Verwaltungspraxis der Mitgliedstaaten durch Maßnahmen der Zusammenarbeit zu verbessern. Die Norm bietet keine eigene Kompetenz zur Rechtssetzung, ist aber für die praktische Wirksamkeit harmonisierter Regelungen im Rohstoffbereich von erheblicher Bedeutung.
	
	
\subsubsection{Sonstige Politiken}
Art. 208-214 AEUV, 216-219, 122, 188
	
Im Geiste der der Solidarität zwischen den Mitgliedsstaaten, Art. 194 I AEUV, war in Art. III-256 EVV nicht enthalten und findet sich allgemein in Art. 3 III 3 EUV wieder
	
Hingegen könnte eine Widersprüchlichkeit zwischen einer Solidaritäsklausel (auch im rohstoffpolitischen Bereich) und dem Wettbewerbsprinzip im Sinne des Binnenmarkts festgestellt werden, denn die in erster Linie eigennützige wirtschaftliche Betätigung wird der mutuellen Solidarität gegenübergestellt.\autocite{Ehricke/Hackländer: ZEuS 2008, S. 579, 595f.} Jedoch ist hier der Argumentation Callies' zu folgen, dass diese Ansicht abzulehnen sei, da hier die Vermengung von staatlichen Akteuren (nämlich den Mitgliedsstaaten als Adressaten der Solidaritätspflicht) und den eigenützig am Wettbewerb teilnehmenden Unternehmen stattfindet, wobei für letztere die Regelungsherkunft (ob nun von nationaler oder europäischer Ebene) keine Rolle spiele, da sich ohnehin an diese Regeln gehalten werden müsse; aus der Solidaritätsklausel kann also keinerleiu Wettbewerbshindernis begründet werden -- die Solidarität richtet sich auf die Mitgliedsstaaten, nicht auf die Unternehmen.
	
Ein Aktivwerden im Rahmen des Art. 352 AEUV (\glqq Flexibilitätsklausel\grqq) scheint möglich, aber allein aufgrund der Vielzahl an Kompetenzgrundlagen nicht angebracht.
	
Fragwürdig ist zudem zunächst, inwieweit die Entwicklungspolitik der Union in diesem Bereich einen Rohstoffbezug aufweist. Nach Art. 208 AEUV verfolgt die EU das Ziel, die nachhaltige Entwicklung in Entwicklungsländern zu fördern. Die Formulierung „nachhaltige Entwicklung“ impliziert sowohl ökologische als auch ökonomische und soziale Aspekte. Verwaltungen in den Mitgliedstaaten sowie auf EU-Ebene spielen eine entscheidende Rolle bei der Umsetzung dieser Ziele. Der Art. 208 Abs. 2 AEUV sieht vor, dass die EU und die Mitgliedstaaten die Kohärenz ihrer Politiken sicherstellen müssen, was eine koordinierte Verwaltung voraussetzt, auch in Bezug auf Sekundärrecht durch Schaffung konkreter Verwaltungsaufgaben und -strukturen.\footnote{Siehe exemplarisch Verordnung (EU) 233/2014.} Der Art. 208 AEUV nennt spezifisch keine Rohstoffe, doch wird im Kontext der nachhaltigen Entwicklung implizit auch der verantwortungsvolle Umgang mit natürlichen Ressourcen, einschließlich Rohstoffen, angesprochen. Die Nutzung und der Handel mit Rohstoffen sind integrale Bestandteile der wirtschaftlichen Entwicklung vieler Entwicklungsländer.
	
Ein deutlicher Bezug zur Rohstoffverwaltung ergibt sich aus der Konflitmineralienverordnung, sodass hier durch die Union über die Entwicklungspolitik Einfluss auf den Rohstoffsektor in Drittländern genommen wird.\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 53}
	
Die Entwicklungspolitik der EU nach Art. 208ff. AEUV hat einen klaren Verwaltungsbezug, da die Umsetzung der Ziele eine koordinierte Verwaltung auf EU- und nationaler Ebene erfordert. Ein Rohstoffbezug ist implizit gegeben, da nachhaltige Entwicklung ohne verantwortungsvollen Umgang mit Rohstoffen nicht denkbar ist. Schließlich gibt es einen Bezug zu einem Rohstoffverwaltungsrecht, der sich aus spezifischen Regelungen im Sekundärrecht der EU ergibt, welche die Verwaltung und Kontrolle von Rohstoffen betreffen. Diese Auslegung wird durch die teleologische Methode gestützt, da sie die übergeordneten Ziele der EU-Entwicklungspolitik in den Vordergrund stellt.

Eine Herausforderung stellt die bereits lang anhaltende Abhängigkeit von Entwicklungsländern vom Rohstoffexport, oft konzentriert auf einige wenige Rohstoffe, dar.\autocite{Haglund, D.: Blessing or Course. The rise of mineral dependence, Oxford Policy Management 2011}
UNCTAD the state of commodity dependence
	
\subsubsection{Art der Zuständigkeit und des Verfahrens sowie Verhältnis der Bestimmungen}

Vor dem Hintergrund der erfolgten Subsumtion und dem Prinzip der Einzelermächtigungsbegrenzung sollte zudem geprüft werden, in welche Art der Zuständigkeitsbefugnis aus den Artt. 3-4, 6 AEUV die rohstoffpolitische Aktivität der Union fällt.
	
Ausschließliche Zuständigkeit
	
Geteilte Zuständigkeit
	
Unterstützende Zuständigkeit
	
Implied-Powers-Doktrin
Trotz Betrachtung der expliziten Zuständigkeiten kann im Sinne der \textit{Implied-Powers-Doktrin} kann zudem eine unausgesprochene, also implizierte Zuständigkeit der Union in Beracht kommen, sodass sich die Zuständigkeit im Rohstoffsektor nicht ausdrücklich durch die Verträge übertragen wurde, sondern sich aus aus den übertragenen Zuständigkeiten oder aber den Zielen der Union ableiten lässt. Zwar wird die Doktrin vom EuGH für die Feststellung der Außenkompetenz in Bezug auf Drittstaaten genutzt,\footnote{Siehe hierzu Rs. 8/55, S. 295.; Rs. C-281, Rn 28; } jedoch kann insbesondere vor dem Hintergrund der Flexibilitätsklausel aus Art. 352 AEUV und der Ausrichtung über den eigentlichen \glqq effet utile\glqq hinaus\autocite{Callies/Ruffert, Art. 352 AEUV., Rn. 67} ein Rückgriff auf ungeschriebene Kompetenzen für die Rohstoffpolitik gestaltet werden kann, auch weil schon entsprechende Aktivität auf multilateraler Ebene im Bereich der Rohstoff- und Energiepolitik besteht.\autocites{EU 6 - 3000 - 025/24, S. 8}{Bungenberg, in: Pechstein/Nowak/Häde, Frankfurter Kommentar EUV/GRC/AEUV, 2. Auflage 2023, AEUV, Art. 207, Rn. 223.}
	
Gesetzgebungsverfahren
	%hier darstellen welche Gesetzgebungsverfahren die Politiken vorschreiben (Tabelle?)
	
Alle hier dargestellten Ziele und Aufgaben aller Politiken sind als gleichrangig einzustufen, ein Konkurrenzverhältnis besteht nicht, ebenso wenig mögliche Zielkonflikte, zudem Art. 7 AEUV hier maßgeblich zu beachten wäre

Verhältnis des Art. 3 EUV
	
Verhältnis Art. 5 EUV
Der Grundsatz der Subsidiarität wurde bisher in der Hinsicht noch nicht relevant, als dass kein Mitgliedsstaat als Reaktion auf einen Kommissionsvorschlag argumentiert hat, dass ein rohstoffpolitischer Gegenstand besser auf der mitgliedsstaatlichen Ebene anzugehen sei. Art. 5 III EUV ist in dieser Hinsicht in rohstoffpolitischen Akten grundsätzlich als beachtet zu erklären, bewegt sich der Regelungsgegenstand doch auch praktisch nicht auf lokalen mitgliedsstaatlichen Ebenen
	
Verhältnis zu Art. 34-36 AEUV
Grundsätzlich erscheint es wenigstens denkbar, dass Regelungen zum Rohstoffrecht gegen die Artt. 34-35 AEUV verstoßen könnte.
	
Art. 36 Liste
	
Verhältnis zu Art. 101ff AEUV
	
\subsection{Zum Subsidiaritätsprinzip und zur Verhältnismäßigkeit}

Prüfung des Subsidiaritäsprinzips
	Art. 5 AEUV III schreibt vor, dass die EU nur tätig werden soll, wenn die Ziele der in Betracht gezogenen Maßnahmen auf Unionseben besser zu erreichen sind als auf mitgleidsstaatlicher Ebene. Inwieweit dies der Fall im Bereich der Rohstoffpolitik und im Rohstoffverwaltungsrecht auf unionaler Ebene ist, ist im Folgenden zu prüfen. Hier ist also erneut das \glqq Ob\grqq zu betrachten, dass \glqq Wie\grqq richtet sich dann vielmehr über die einzelnen Politiken sowie nach Art. 5 IV EUV.
	
	Im Zweifelsfall sind Verfahren wie das Vorabentscheidungsverfahren nach Art. 267 AEUV im Rahmen des Auslegungsmonopols des EuGH\autocites[siehe zum Auslegungsmonopol]{Kühn, EuZW 2023, 925}{Streinz, EUV/AEUV, Art. 267, Rn. 6} aus Art. 19 I EUV heranzuziehen. Dazu ist es, wie bereits festgestellt, bisher nicht gekommen.
	
	Prüfung der Verhältnismäßigkeit
	Die Prüfung der Verhältnismäßigkeit fällt, auf Grundlage der Betrachtung einer gesamten Politik und nicht eines einzelnen Rechtsakts, entsprechend schwerer. Nichtsdestotrotz kann geprüft werden, inwieweit des Handeln zur Sicherstellung der Rohstoffversorgung der Union als Gesamtes nicht über das zur Erreichung der Vertragsziele erforderliche Maß hinausgeht.
	Geeignetheit
	Erforderlichkeit
	Angemessenheit
	
	Der Grundsatz der Verhältnismäßigkeit gem. Art. 5 Abs. 4 UAbs. 1 EUV ist vom Grundsatz der Verhältnismäßigkeit gem. Art. 52 Abs. 1 S. 2 EU-GRCharta (Charta der Grundrechte der Europäischen Union) zu unterscheiden. Letzterer findet bei der Einschränkung von EU-Grundrechten durch den Rechtsakt Anwendung und ist daher unter „cc. Übriges höherrangiges Recht“ zu prüfen.%nicht zitationsfähig
	
	Übriges Rechts (höherrangig)
	Übriges Primärrecht
	EU Grundrechte
	Art 4 II
	Querschnittsklausel 7-17 AEUV
	
	Die weitere Prüfung der materiellen Rechtmäßigkeit im Folgenden kann aufgrund der erfolgten Prüfung der formellen Rechtmäßigkeit entfallen.
	
	Zwangsläufig ergeben sich im Bereich der legislativen Aktivität im Bereich der Rohstoffe Zielkonflikte bei der jeweiligen Ausgestaltung, denn obgleich eine Zuständigkeitsgrundlage vorliegt, sind mitunter negative Effekte auf bestimmte Bereiche nicht ausgeschlossen: So könnte zwar die Versorgungssicherheit verbessert, parallel aber 
	
	Es ist also essentiell für die Rohstoffpolitik, diese Fülle an Zielen einerseits zu beachten und zeitgleich sicherzustellen, dass keines der Ziele in der Hintergrund gerät oder gar \glqq geopfert\grqq, bei primärrechtlicher Verankerung sollte hier also Aufmerksamkeit darauf gerichtet werden, die Ziele gleichwertig zu formulieren und insbesondere die Union bei ihrer rohstoffpolitischen Auftragsarbeit diese und auch die übrigen Vertragsziele (siehe hier insbesondere Art. 3 EUV) dementsprechend zu berücksichtigen. Bei den auftretenden Konflikten kann im Sinne der jeweiligen Einflussnahme des Effekts der Ziele auf den Rechtsrahmen und umgekehrt auch mittels Heranziehung der Praktischen Konkordanz eine entsprechende Abwägung getroffen werden; nach ständiger Rechtsprechung des EuGH bedeutet dies für die Unionsorgane also, dass ein entsprechender Ausgleich zwischen den einschlägigen Unionszielen vorzunehmen ist.\footnote{EuGH, 17.12.1981 - 197 - 200/80, 243/80, 245/80, 247/80, 197/80, Rn. 41.}
	
	Die Frage nach der Subsidiarität ist also im Rahmen der vertraglich festgelegten Ziele der Union (%hier aufzählen) 
	danach zu beantworten, ob vor dem Hintergrund der rohstoffrechtlichen Aktivität (oder eben dem Ausbleiben dieser) eine Aktivwerden der Union durch eine Maßnahmne angemessen ist, insbesondere bei Berachtung der folgender Indizien\autocite[auch in Anlehnung an]{vd Groeben Schwarze Hatje, Vorbemerkung zu Art. 191 bis 193 AEUV, Rn. 115}:
	
	Unterschiede der mitgliedsstaatlichen Regelungen würden zu Handelshemmnissen führen
	der globale bzw. europäische Charakter der Problematik und die Koordinierung auf Unionsebene
	%Quelle finden woran man festmachen kann dass auf EU-Ebene besser gehandelt werden als auf mitgliedstaatlicher Ebene
	
	
	Grundsätzlich war die Rohstoffaktivität der Kommission immer auf Zusammenarbeit mit den Mitgliedsstaaten bedacht.\footnote{Siehe hierzu exemplarisch COM(2011) 25, S. 16;}
	
	\subsubsection{Zum Verhältnis von Union und Mitgliedsstaaten in der Rohstoffpolitik}
	
	Es bedarf keiner weiteren Erörterung, dass das Unionsrecht als eine eigenständige Rechtsordnung einzustufen ist, die zunächst als autonom zu betrachten ist und den Charakter einer Rechtsordnung für eine Gemeinschaft besitzt.\footnote{EuGH, Urt. v. 15.7.1964, Costa/ENEL, Rs 6/64, S. 1270; EuGH, Urt. v. 5.2.1963, van Gend en Loos, Slg. 1963, S. 25; BVerfGE 22. 293 (296); BVerfG, Urt. v. 12.10.1993, Maastricht, BVerfGE 89, 155, Rn 112.} und sich darüber hinaus auch nicht aus den einzelnen Rechtsordnungen der Mitgliedsstaaten ableitet oder dort entspringt.\footnote{Ergo wurde durch den Abschluss der EU-Verträge eine entsprechende Hoheitsgewaöt durch die Mitgliedsstaaten geschaffen,} Demnach sind also mitgliedsstaatliches Recht und das unionale Recht \glqq zwei selbstständiger, voneinander verschiedene Rechtsordungen\grqq\footnote{EuGH, Urt. v. 6.4.1962, Bosch, Rs 13/61, Slg. 1962, S. 110.} Auch die Tatsache, dass EU-Recht grundsätzlich Anwendungsvorrang vor mitgliedsstaatlichem Recht genießt, ist hinlänglich belegt.\footnote{Siehe exemplarisch EuGH, Urteil vom 2. März 2021 – C-824/18 -, BeckRS 2021, 3004 Rn. 150.} Somit eröffnet sich der mitgliedsstaatliche Handlungsspielraum in der Rohstoffpolitik also einerseits dort, wo die Union nicht tätig ist, andererseits dort, wo das Unionsrecht mit Rohstoffbezug keine Regelungen trifft. Die Handlungsspielräume sind also nach dem Ob und dem Wie der unionalen Tätigkeit zu unterscheiden.
	
	Die Kompetenz der Gemeinsamen Handelspolitik sticht hierbei heraus, ermöglicht sie der Union eine Sicherung der Rohstoffversorgung nach außen hin durch entsprechende Abkommen und Verträge mit Drittstaaten, erscheint eine Versorgungssicherung nach innen teils unmöglich wegen fehlender Vorkommen, teils außerhalb der ausschließlichem Kompetenz sodass Mitgliedsstaaten angesprochen sind.
	
	Obwohl die Union also wie im vorliegenden Fall der Rohstoffpolitik noch nicht umfassend tätig geworden ist, haben die mitgliedsstaatlichen Regelungen gleichwohl die primärrechtlichen Vorschriften zu beachten, ungeachtet des jeweiligen Kompetenzbereiches auf den eine Regelung gestützt ist. Parallel eröffnet aber die geringe Tätigkeit der Union einen entsprechend größeren Handlungsspielraum für die Mitgliedsstaaten.
	
	Neben ihrer originären Rechtssetzungstätigkeit gestaltet die Kommission auch im Rohstoffbereich im Rahmen des Komitologie-Verfahrens\footnote{1999/468/EG; VO 182/2011} entsprechende Durchführungsbestimmungen, auf Grundlage der Art. 290, 291 AEUV -- so ist beispielsweise vorgesehen, dass die Kommission eine entsprechende Befugnis zum Erlass von Rechtsakten erhält, um die Liste der strategischen und kritischen Rohstoffe zu aktualisieren.\footnote{CRMA, Rn. 69.} Ein direkter Verwaltungsvollzug durch die Union existiert somit nicht. Die Kompetenz der Union zur Ausübung dieser Befugnisse ergibt sich hierbei vorrangig aus Art. 17 I EUV, da die Kommission als Exekutivorgan der Union\autocite{CITATIONNEEDED} das Unionsrecht entsprechend anwendet und somit ihre Iniativen deswegen auch auf entsprechende Tatsachen zu stützen und diese zu untersuchen -- andernfalls wäre die tatsächliche Durchsetzungskraft es Unionsrecht nicht gegeben.\autocite[siehe hierzu]{frau_2025_S. 407}
	
	Hierbei ist zu beachten, dass Art. 290 AEUV zunächst die an die Kommission übertragenen Befugnisse zur Rechtsetzung behandelt, Art. 291 AEUV wiederum Rechtsakte der Kommission zur Durchführung grundsätzlich den Mitgliedsstaaten zuspricht, wobei hier nur noch das Verfahren im Sinne der Komitologie nach Art. 291 AEUV infragekommt.\footnote{Art. 1 VO 182/2011}
	
	Die Komitologie stellt hierbei sicher, dass die Kommission zwar im Grunde ihre Verwaltungstätigkeit erfüllt, aber zeitgleich die Mitwirkung mitgliedsstaatlicher Interessen sicherstellen, bedingt durch die entsprechend mitgliedsstaatlich besetzten Ausschüsse.\footnote{Im CRMA z. B.: }%diesen Absatz checken
	Mithin wird dies teilweise als ein einsetzendes überstaatliches Verwaltungsrecht angesehen.\autocite{von Sydow, Verwaltungskooperation S. 80 ff.}
	
	Dass eine direkte Verwaltung durchaus am Widerstand der Mitgliedsstaaten scheitern kann, zeigt das Beispiel des Vorschlags der Kommission, eigene Verwaltungsbeamte als Inspektoren zur Überwachung der Umweltpolitik bzw.\, des Umweltschutzes in die Mitgliedsstaaten abzuordnen, was letztendlich aber nicht im Sinne der Mitgliedsstaaten war.\autocite{Dauses/Ludwigs, O. Umweltpolitik, Rn. 226}
	
	\subsection{Fazit zu den Unionskompetenzen}
	Es ist zunächst festzustellen, dass für den Bereich der Rohstoffpolitik der Union keine ausschließliche Zuständigkeit im Sinne des Art. 3 AEUV in Betracht kommt, ebenso wenig wie die unterstützende Zuständigkeit nach Art. 6 AEUV. Somit ist nach Art. 4 AEUV zu verfahren, wobei hier der Auffangtatbestand aus Abs. I zum Tragen kommt, sollte ein rohstoffrechtlicher Akt entgegen der Erwartung nicht unter Abs. II lit. a), i) zu subumieren sein. Dementsprechend liegt also eine geteilte Zuständigkeit vor, wobei die Union entsprechend bisher nur in begrenztem Ausmaße von ihrer Kompetenz Gebrauch gemacht hat, sodass die Mitgliedsstaaten weiterhin einen Großteil ihrer eigenen Zuständigkeit wahrnehmen. Ein Verstoß gegen die Kompetenzausübungsregeln, dargestellt durch Subsidariatätsprinzip (Art. 5 III EUV), Verhältnismäßigkeit (Art. 5 Abs IV EUV) oder gegen höhere Rechtsbenen lässt sich für das rohstoffpolitische Handeln der Union nicht feststellen.
	
	Die Wahl der einschlägigen Kompetenzgrundlage wird ferner erschwert, da Rechtsakte in der Rohstoffpolitik, eine Rohstoffpolitik selbst, aber auch die bereits bestehenden Politiken der Verträge einen Querschnittscharakter haben und daher entsprechende Berücksichtigung erfahren müssen -- hierbei stellt sich die Frage, inwieweit dies auch in umgekehrter Weise gilt, d. h. inwieweit primärrechtlich verankerte Politiken die durch Unionsaktivität im Rohstoffbereich flankiert werden könnten entsprechende Berücksichtigung anstreben müssen.
	
	%Subsumtionsergebnis
	
	Wie im vorherigen Teil umfassend dargestellt, lässt sich die Frage nach einer \textit{eindeutigen} unionsrechtlichen Kompetenz im Bereich der Rohstoffverwaltung auf EU-Ebene nicht vollumfassend und abschließend zuordnen, im Umkehrschluss bedeuet dies dass die sachlichen Anwendungsbereiche der einzelnen Politiken nicht trennscharf voneinander hinsichtlich ihrer rohstoffpolitischen Kompetenzverleihung getrennt sind und unterschiedlich stark ausgeprägte Überlappungen der Kompetenzfelder erscheinen. Es tritt zunächst ein Gefüge an verschiedenen Politikbereichen der Union auf, die als Kompetenzgrundlage infrage kommen - mit der Besonderheit, dass diese sowohl für sich genommen als auch als zusammengeführtes Konstrukt der einzelnen Bereiche zumindest in den meisten und weit gefassten Fällen angewandt werden können. Die Schaffung von Synergien erscheint schon allein aus rechtspolitischer Sicht durch die Menge an Instrumenten in einem ähnlichen geopolitischen Bezugsrahmen mit überlappendem Regelungsinhalt oder teleologischen Gemeinsamkeiten empfehlenswert, zudem müssen die diversen und teils extensiven Kompetenztitel eine Balance der Zielkonflikte zwischen dem Gewinn von politischer Autonomie und förderlichen Wohlstandseffekten und dem Verlust dieser Autonomie sowie negativen Effekten auf den Binnenmarkt gefunden werden.\autocite{Schäffer, EuZW 2023, 695, 700} Somit kann keine einschlägige Bestimmung für die Kompetenznorm festgelegt werden, vielmehr muss (zumindest aktuell) für jeden Rechtsakt die passende Rechtsgrundlage gewählt werden, mit den entsprechenden Implikationen für Organzuständigkeit und Verfahrensbestimmungen. Die Rechtsgrundlage lässt sich grundsätzlich durch entsprechende Auslegung der Politiken festlegen, es bestehen aber durchaus Optionen des \glqq fallbacks\grqq durch Auslegung. 
	
	Die einschlägige Kompetenznorm kann also nur für jeden Rechtsakt seperat festgestellt werden. Entgegen dem Prinzip der Stützung auf eine Rechtsgrundlage tritt insbesondere im rohstoffrechtlichen Bereich die Problematik des ambivalenten Schwerpunkts auf, sodass die Feststellung einer überwiegenden Zielsetzung bzw. ein überwiegend auf eine Kompetenznorm ausgerichteter Rechtsakt und betroffener Regelungsgegenstand nicht immer zweifelsfrei gelingt, insbesondere bei Gleichrangigkeit und direkter Verbindung der Zielsetzungen. Hierbei kann die Zahl der zu berücksichtigenden Komponenten durchaus mehr als zwei betragen.
	
	Ähnlich zur \glqq Ziel- und Maßnahmenverschränktheit\grqq \footcite[siehe zu diesem Begriff]{Callies, Berliner Online Beiträge zum Europarecht, Nr 52} lässt sich in der bisher nicht explizit realisierten Rohstoffpolitik eine \textit{Kompetenzverschränkung} erkennen, aus der aber keine Zielverschränkheit ableiten lässt. Das bedeutet also konkret, dass die Rohstoffverwaltung zwar mehrere Kompetenzen in unterschiedlicher Weise in sich bündelt, hingegen aber nur ein Hauptziel verfolgt, namentlich das der Sicherstellung der Rohstoffversorgung -- es ergeben sich durchaus sekundäre \textit{Zieleffekte}, es existiert jedoch kein Anspruch einer Rohstoffverwaltungspolitik hauptsächlich zur Vollendung des Binnenmarkts beizutragen oder zu umweltpolitischen Belangen. Die Problematik einer kohärenten Verfolgung der Ziele ergibt sich hier also gar nicht, was die Ausgestaltung vereinfacht, jedoch aber wiederum höhere Ansprüche an die kohärente Anwendung der Kompetenzgrundlagen stellt, so lange noch keine eigenständige solche vorliegt -- sollten also zur Verfolgung des Ziels immer wieder andere Grundlagen herangezogen, wird also die Widerspruchsfreiheit verkompliziiert, die durch mangelnde Kompetenzklarheit weiter verschräft werden kann, obwohl wie festgestellt Schnittmengen mit diesen Politiken festgestellt werden kann. Letztendlich muss hier also eine uniforme Handhabe der Union einerseits ermöglicht, aber vor Allem sichergestellt werden -- gebunden an die Einschränkung, dass nur ein Ziel verfolgt wird, denn eine \textit{doppelte} Verschränkung sowohl von Kompetenzen als auch Maßnahmen und Zielen würde die Effektivtät und Effizienz des Handels doch sehr beeinträchtigen.
	
	Insofern kommt der Klärung einerseits der Zuordnungs- und andererseits der Komptenzfrage eine hohe Bedeutung zu, nicht zwangsläufig aufgrund von Konflikt- bzw. Kollisionsmöglichkeiten, lassen sich die einzelnen Politiken doch fast ausnahmslos miteinander vereinigen, jedoch vielmehr aus ungeklärten Fragen hinsichtlich des reinen prozedualen Verfahrens (im Rechtsetzungsprozess) oder aus rohstoffverwsltungsrechtlicher Sicht. Vermindert wird diese Relevanz lediglich durch die Tatsache, dass für fast alle Rechtsbereiche ohnehin das ordentliche Gesetzgebungsverfahren vorgesehen ist und somit die Wahl der Kompetenzgrundlage selbst bei Anwendung eines Schwerpunktsverfahrens für die Abgrenzung aus Praxissicht daher weniger relevant wird. 
	
	Desweiteren ist offen, inwieweit eine Rohstoffpolitik der Union von einer Verfahrensautonomie der Mitgliedsstaaten einerseits und einem Ermessensspielraum der Organe der Union andererseits profitieren könnte, bzw. wie sich diese Interessen vereinigen lassen, ist es doch unter dem anzunehmenden Regelungsbereich nicht ausgeschlossen, dass beide Konzepte entsprechende Relevanz entfalten, denn: Wo der Ermessensspielraum der EU-Organe stark ist, können Mitgliedstaaten ihre Verfahrensautonomie in Bereichen, die nicht harmonisiert sind, ausüben. Hier spielt jedoch das mehrfach angesprochene Loyalitätskonzept eine weitere Rolle, müssen nationale Verfahren bekanntermaßen so auszugestalten, dass sie die effektive Umsetzung unionsrechtlicher Maßnahmen nicht behindern, wodurch der Spielraum der Mitgliedstaaten indirekt durch den Ermessensspielraum der EU-Organe beeinflusst wird.
	
	Grundsätzlich gehen die Maßnahmen der Union auch hier im Sinne des Art. 5 IV EUV \glqq inhaltlich wie formal nicht über das zur Erreichung der Ziele der Verträge erforderliche Maß hinaus\grqq, sodass auch hier die Verhältnismäßigkeitsprüfung unerlässlich scheint -- spätestens dann, wenn getroffene Maßnahmen zur Erreichung der Ziele mindestens ersichtlich nicht geeignet ist.\autocite{Gundel in Dause/Ludwigs, M., Rn 45 iVm u. mwN v. Danwitz EWS 2003 393ff.}
	
	Ein \textit{lex specialis} im Bereich der Rohstoffpolitik oder gar Rohstoffverwaltung, liegt demnach nicht vor, denn keiner der Titel kann als ein solches gewertet werden. Lediglich einzelne Titel könnten als Abgrenzung zum Art. 114 AEUV als dem \textit{lex specialis} näherstehend bezeichnet werden, um hier einen Vorrang zu begründen,\autocite{Calliies, Berliner Beiträge 52, S. 18ff., mwN Hamer in von der Groeben/schwarze/Hatje 2015, Art. 194, Rn. 26} eine Abgrenzung der einzelnen Titel voneinander (mithin nicht eindeutig)\autocite{Gundel EWS 2011, 25, 29; Kahl EuR 2009, 601, 608} erfolgt nicht.  Hinsichtlich etwaiger Kollisionen ist die EuGH-Rechtsprechung als einschlägig zu betrachten.
	
	Nichtsdestotrotz ist festzuhalten, dass die rohstoffverwaltungsrechtliche Kompetenz in Einzelfällen eine gesonderte, individuelle Prüfung erfordert.
	
	Dass die Union von ihrer Kompetenz trotz teil undeindeutiger Ermächtigungsgrundlage bereits entsprechenden Gebrauch macht, zeigen die nachfolgend betrachteten sekundärrechtlichen Akte, sodass also von der eingangs erwähnten Kompetenz im Rahmen des Art. 2 AEUV Gebrauch gemacht wird, denn diese liegen ja zutreffenderweise vor. Jedoch ist weiterhin zu beachten und zu erwähnen, dass die schiere rechtssetzende Aktivtät der Union im rohstoffverwaltungsrechtlichen Spektrum \textit{per se} keine Kompetenz begründet und die entsprechende Rechtsgrundlage in den Verträgen sowie die Beachtung des Subsidiaritätsprinzip weiter eingehalten werden müssen.\footnote{Beispielhaft im Bereich der Angleichung von Rechts- und Verwaltungsvorschriften der Mitgliedsstaaten sei das Urteil des EuGH zur sog. \textit{Tabakrichtlinie} erwähnt (Rs. C-376/98, Deutschland ./. Parlament und Rat); hier waren die Bestimmungen bzw. die Auslegung der Verträge als Rechtsgrundlage für den Erlass der Richtlinie unzureichend, und der EuGH stellte zudem fest, dass die EU-Organe keine Kompetenzen ausüben dürfen, um Ziele zu verfolgen, die außerhalb der im Vertrag festgelegten Zuständigkeiten liegen, was unterstreicht, dass die rechtssetzende Aktivität streng an die im Vertrag vorgesehenen Ziele und Kompetenzen gebunden ist.} Die bloße rechtssetzende Aktivität von EU-Organen in einem Politikbereich kann nicht als Beweis für eine entsprechende Kompetenz und Ermächtigungsgrundlage dienen. Die EU handelt ausschließlich im Rahmen der ihr durch die Verträge übertragenen Kompetenzen, die klar und objektiv definiert sein müssen. Subsidiaritäts- und Verhältnismäßigkeitsprinzipien stellen zusätzliche Anforderungen an die Rechtsetzung. Der EuGH hat wiederholt betont, dass jede Maßnahme der EU auf einer festen Rechtsgrundlage basieren und die Prinzipien der Subsidiarität und Verhältnismäßigkeit beachten muss. Rechtssetzende Maßnahmen, die diese Prinzipien missachten, werden vom EuGH für nichtig erklärt. Die Rechtsprechung verdeutlicht somit, dass die Kompetenz der EU nicht durch schiere rechtssetzende Aktivität begründet werden kann, sondern eine klare und rechtlich fundierte Ermächtigungsgrundlage erforderlich ist. Dies gilt ebenso, sollte die Kompetenzgrundlage sich durch einen etwaigen Ermessensfehler und entsprechender Anfechtung der Rechtsgrundlage ergeben, oder aber durch unzureichende Begründung des Rechtsakts.\footnote{Siehe hierzu erneut Rs. 62/88, Rn. 3.} Ferner ist zu beachten, dass die Wahl der Rechtsgrundlage dementsprechend die inhaltliche Gestaltung der Maßnahme beeinflusst, da die verfahrensmäßigen Anforderungen der jeweiligen Ermächtigungsgrundlagen unterschiedlich sein können.\footnote{Ibid, Rn. 10.}
	
	Die Tabakrichtlinie zeigt zudem die mögliche Überschneidung von horizontalen Kompetenzfragen (wie eingangs dargestellt) und solchen der vertikalen Ebene
	
	Ferner ist mit Vorausschau auf den dritten Teil dieser Arbeit festzuhalten, dass eine explizite und primärrechtlich verankerte Kompetenzkonsolidierung nicht vorliegt, sodass mitunter zur Absicherung des kompetenzfolgenden Handelns eine Art legislativer \glqq Kompetenzumweg\grqq über die oben betrachteten Politiken genommen werden muss. Dies stellt in erster Linie mitunter keine unverhältnismäßige Belastung dar, jedoch sollte hierbei der programmatische Ansatz und insbesondere die \glqq Leuchtturmwirkung\grqq auf europäischer und internationaler Ebene und zum Management etwaiger industriepolitischer Erwartungen bedacht werden.
	
	Es ist dennoch denkbar, dass im Sinne eine Kompetenzerstellung durch die Union eine neue Unionspolitk geschaffen werden kann, die zwar bereits durch andere Kompetenznormen wie oben dargestellt zumindest teilweise abgedeckt wird und somit ein primärrechtliches Mandat für schon Existierendes geschaffen wird. Es ist jedoch zu beachten, dass nur durch Errichtung einer Kompetenznorm nicht zwangsläufig unmittelbare Tätigkeit folgen muss, sondern insbesondere längerfristige Wirkungen mit teils unklaren Entwicklungsperspektiven.\autocite[siehe hierzu Nettesheim Art. 194 En 40]{grabitz_recht_2024}
	
	Es ist daher allein aus dem Aspekt der Schaffung einer Rohstoffpolitik mit ganzheitlichem Aspekt sinnvoll, diesen Ansatz zu verfolgen, um wie mit dem Rohstoffverwaltungsrecht entsprechend für den Gesamtzusammenhang relevante, für sich alleinstehende Regelungsansätze einer gemeinsamen Ordnung zu unterwerfen
	
	Ferner könnte sich die Union durch eine primärrechtlich ausgewiesene
	
	Unter Anwendung der Schwerpunkttheorie stellt sich also die Frage, welche Kompetenznorm denn nun ausschlaggebend für eine Rohstoffpolitik und ein Rohstoffverwaltungsrecht wären. Grundlegend ist zu erkennen, dass die Schwerpunkttheorie des EuGH die Wahl der Rechtsgrundlage von der Hauptzielsetzung des Rohstoffverwaltungsrechts abhängig machen würde. Es müsste also zunächst festgelegt werden, ob ein solcher Rechtsbereich das Hauptziel der Versorgungssicherheit für Energie, Nachhaltigkeit und Umweltschutz, Wettbewerbsfähigkeit der Industrie oder aber die Bewältigung von Krisen hat. Es lässt sich nur vermuten, dass insbesondere Art. 173 AEUV, sekundär Art. 194 AEUV als Schwerpunktkompetenznorm hervortritt. Abschließend kann diese Frage jedoch in erster Linie nur von den Organen selbst, und im Zweifelsfall vom EuGH eindeutig beantwortet werden. Durch die Konstellation von bis zu sechs verschiedenen Kompetenzgrundlagen ist also kein Fall einer mitunter bereits gesehenen Doppelgrundlage gegeben, sondern eine durchaus komplexere Konstellation. 
	
	Ferner sind auch bei Anerkennung jeglicher Kompetenz die allgemeinen und spezifischen nationalen Regelungsvorbehalte der einzelnen Mitgliedsstaaten zu beachten, die diese Kompetenz begrenzen; schließlich lässt sich bereits jetzt erkennen, dass die rohstoffverwaltungsrechtliche Praxis stark national geprägt ist und sich die kompetenzausübende Funktion der Union zumindest aktuell noch auf ein Minimum beschränkt. Es muss zudem nach der Rechtskraft einzelner Akte unterschieden werden bzw. hinsichtlich ihrer Bindungswirkung und der entsprechenden Umsetzung auf mitgliedsstaatlicher Seite.
	
	Zusammengefasst ist die Existenz der Unionsrohstoffkompetenz zunächst eindeutig zu bejahen, jedoch auf mehrere Politiken zu stützen die -- je nach Anwendungs- und insbesondere Rohstofffall -- in unterschiedlichem Grade kompetenzverleihend sind. In den meisten Bereichen ist die Kompetenz eine geteilte, lediglich %in welchen bereichen nicht
	Die Sicherstellung der Rohstoffversorgung der Inudstrie ist darüber hinaus nicht nur rein kompetenztheoretischer, primärrechtlich verankerter Teil der Rohstoffpolitik, sondern ein bereits tatsächlich umgesetzer Teil der Organpolitik der EU, wie insbesondere im Folgenden noch weiter verdeutlicht wird.
	
Freilich ist der vorige Teil hinsichtlich der Rechtsmäßigkeitsprüfung auf einen gesamten Politikbereich ausgerichtet, bzw. auf entsprechende Rechtsakte im Gesamten. Dies bedeutet, dass eine entsprechende formelle Prüfung der weiteren betrachteten Rechtsakte nur noch bei vorliegender Relevanz erfolgt, da dies bei der Darstellung der nachfolgenden Akte als nicht zielführend angesehen wird. Stattdessen kann das erstellte Prüfungsschema als exklusiv auf den Rohstoffbereich ausgerichtete Rechtmäßigkeitsprüfungsstruktur genutzt werden, insbesondere auch vor dem Hintergrund weiterer Rechtsaktivität der Union in diesem Bereich und möglicher Verschiebung der Zuständigkeitsanteile zwischen Union und Mitgliedsstaaten.

Der Effekt von unionalen Regelungen auf die nationalen Rohstoffpolitiken und Rohstoffrechtsrahmen sollte daher nicht überschätzt werden -- aktuell kann er wohl nur als ein leicht formender Faktor wahrgenommen werden, während die genaue Ausdiferenzierung und Ausgestaltung dann in erheblichem Maße durch die Mitgliedsstaaten selbst gestaltet wird.

Die (primärrechtlich nicht existente) Rohstoffpolitk der Union weist zusammenfassend eine ambivalente Bilanz mit Tendenz zur Unterrepräsentierung auf, insbesondere in ihrer rechtlichen Ausgestaltung. Ohne Zweifel hat die EU dazu beigetragen, das Bewusstsein für die strategische Relevanz von mineralischen Rohstoffen in den Mitgliedsstaaten zu schärfen, wie durch Akte (Konfliktmineralien, CRMA) deutlich wird. Der spezifische Nutzen liegt hier jedoch in der Bereitstellung minimalrechtlicher Standards, wobei weitere Schritte ausschließlich durch die Mitgliedsstaaten selbst durchzuführen sind. Nichtsdestotrotz darf die Wirkung im Rahmen der Policy-Agenden und der öffentlichen Salienz nicht unterschätzt werden, obgleich hier schnell die rechtliche Ebene verlassen wird. Nichtsdestotrotz sind richtungsweisende Änderungen zumindest bisher nicht wahrzunehmen, denn eine Verringerung der Abhängigkeit von Primärrohstoffen, veränderte Ressourcennutzung oder effiziente Wiederverwendungsstratregien bleiben aus -- eine umfassende Neuausrichtung der Beschaffungs-, Produktions- und Nachfragemuster, die für eine langfristig tragfähige Rohstoffpoliitk notwendig wäre, ist daher noch nicht erreicht. Administrative Einrichtungen zur Gestaltung und Umsetzung einer unionalen Rohstoffpoliitk lassen sich ebenso wenig feststellen.

Die Industriestrategie 2020 postuliert die Notwendigkeit einer effizienteren und resilienteren Rohstoffverwaltung. Dies hat insbesondere Auswirkungen auf:

a) Europäische Steuerungskompetenzen und Koordinierungsmechanismen
Die Mitteilung impliziert eine Stärkung der administrativen Steuerungsmechanismen auf EU-Ebene. Dies könnte eine Weiterentwicklung von bestehenden Governance-Strukturen erfordern, etwa:

Eine stärkere Harmonisierung der Genehmigungsverfahren für Rohstoffabbau und -verarbeitung.
Die Einrichtung einer zentralen Überwachungsinstanz, vergleichbar mit der Europäischen Batterieallianz, um kritische Rohstoffe effektiver zu managen.
b) Neugestaltung der Rohstoffförderung innerhalb der EU
Die Industriestrategie forciert eine Erhöhung der europäischen Rohstoffförderung, was insbesondere mit Blick auf umweltrechtliche Restriktionen und nationale Genehmigungsverfahren rechtliche Anpassungen erforderlich macht. Insbesondere:

Anpassung der Bergbau- und Umweltverträglichkeitsprüfungen (UVP), um Rohstoffprojekte mit europäischem Interesse zu privilegieren.
Einführung strategischer Genehmigungskorridore, die bürokratische Hemmnisse für kritische Rohstoffe reduzieren.
c) Diversifizierung und strategische Partnerschaften
Die Industriestrategie hebt die Notwendigkeit hervor, Rohstoffimporte aus Drittstaaten durch strategische Partnerschaften abzusichern. Dies erfordert:

Neukonzeption der Rohstoffkapitel in EU-Freihandelsabkommen (z. B. Einbindung spezifischer Liefergarantien für kritische Rohstoffe).
Völkerrechtliche Absicherung der Rohstoffversorgung, insbesondere durch Mechanismen der Streitbeilegung und Investitionsschutzklauseln.
3. Implikationen für zukünftige rechtliche Entwicklungen
Die Mitteilung COM(2020) 102 final kann als Grundlage für eine sukzessive Verrechtlichung rohstoffpolitischer Steuerungsinstrumente interpretiert werden. Daraus folgt:

Eine zunehmende Kodifizierung rohstoffpolitischer Zielsetzungen in verbindliches Sekundärrecht (siehe später Critical Raw Materials Act).
Eine Weiterentwicklung des Rohstoffverwaltungsrechts im Sinne einer stärkeren Zentralisierung und unionsrechtlichen Steuerung.
Eine intensivere Verzahnung von Umwelt-, Industrie- und Handelsrecht, um den Anforderungen der neuen Industriestrategie gerecht zu werden.

Die Feststellung der Kompetenz erlaubt es nun, einen vertieften Blick auf ausgewählte Instrumente innerhalb der Kompetenzgrundlagen zu werfen sowie die Entwicklung der unionalen Rohstoffpolitik nachzuzeichnen.

	
\subsubsection{Zur primärrechtlichen Verankerung einer unionalen Rohstoffpolitik}
Es ist anzunehmen, dass die Ausgestaltung einer primärrechtlich verankerten Rohstoffpolitik der EU als von erheblicher Bedeutung für die zukünftige Gestaltung und Effektivität in einem von Ressourcenkonkurrenz geprägtem Wirtschaftsumfeld angesehen werden kann. Es ist hervorzuheben, dass die Rohstoffpolitik in der Union beileibe auch einen deutlich lückenhafteren bzw. unvollkommenen Binnenmarktbereich bildet als andere.  Wie obig erläutert würde eine primärechtliche Verankerung eine klare Kompetenzzuweisung für die Organe der EU schaffen, sodass die Union in den Grenzen des Art. 5 AEUV tätig werden könnte -- hervorzuheben ist, dass durch den parallen Charakter dennoch die Mitwirkung der Mitgliedsstaaten nicht ausgeschlossen wird. Die unionale Rohstoffstrategie wäre demnach auch kompetenzrechtlich auf sicherem Fundament verankert, was zudem zukünftigen etwaigen Kompetenzstreitigkeiten (s. Tabakurteil) vorbeugt. Auch die Außenwirkung auf rohstoffliche Vertragspartner, aber auch Konkurrenten sollte bei der Abwägung in Beracht gezogen werden.


		
\subsection{Entwicklung einer Rohstoffpolitik}

Nach der erfolgten Betrachtung des \glqq Obs\grqq soll nun eine Untersuchung des \glqq Wies\grqq der EU-Aktivität im Rohstoffberiech erfolgen. Durch die Beschreibung des Charakters der rohstoffrechtlichen Aktivität der einzelnen EU-Organe wird die später folgende ENtwicklung der Szenarien sowie die Ausgestaltung der Handlungsempfehlungen geleitet.

Zunächst kann festgestellt werden, dass rohstoffbezogende Aktivität insbesondere der Kommission keinesfalls eine kürzliche oder neue Erscheinung ist, beschäftigte sich die Kommission 2008 erstmals mit einer Rohstoffstrategie.

Auch die Forderung nach einer europäischen Rohstoffpolitik, die die \glqq primäre BEschaffungsverantwortung der Unternehmen sowie die der Mitgliedsstaaten\grqq ergänzt ist keinesfalls neu, bezog sich aber in der Vergangenheit hauptsächlich (aber nicht ausschließlich) auf primäre Energierohstoffe und Nachhaltigkeitsaspekte dieser.\autocite{Schorkopf, Europäische Rohstoffverwaltung, Rn. 3}

In Anbetracht des Weißbuches von 1994 ergibt sich die Fragestellung, inwieweit der Europäische Green Deal und der Aktionsplan für kritische Rohstoffe die strategischen Prioritäten der EU hinsichtlich der Rohstoffverwaltung in den 2010er-Jahren verändert hat -- denn noch bis in die 1990er-Jahre hat die Union die Sicherung des Rohstoffzugangs nicht als strategische Priorität wahrgenommen\autocite[7]{Kueblboeck_2023}. Der Green Deal darf zurecht auch als ein Rohstoff-Deal betrachtet werden, nicht nur aus energetischer Sicht.\autocite{ZRP 2023, 207}
	
Arbeitspapier SEC(2007)771
	
Bereits 2008 hat die Kommission in der Mitteilung "Die Rohstoffinitative -- Sicherung der Versorgung Europas mit den für Wachstum und Beschäftigung notwendigen Gütern"\footnote{KOM(2008) 699} erkannt, dass der verlässliche und unbeeinträchtigte Zugang zu Rohstoffen als essentieller Faktor der EU-Wettbewerbsfähigkeit eingstuft werden kann; die Mitteilung kann dementsprechend auch als erste strategische Auseinandersetzung der EU mit Rohstoffverwaltung im weitesten Sinne verstanden werden. Schon hier identifizierte die Kommission auch den Automobilsektor und die Abhängigkeit von \glqq nichtenergetischen Rohstoffen\grqq als betroffen, und sah Möglichkeiten zur Abhilfe \glqq durch Steigerung der Ressourceneffizienz und durch Recycling von Altstoffen\grqq. Diese Aussage ist zwar im Grundsatz auch weiterhin aktuell, jedoch müssen insbesondere die veränderten Rahmenbedingungen und Herausforderungen wie in \ref{Kapitel 1} dargestellt hier miteinbezogen werden -- insbesondere die Steigerung der Ressourceneffizienz ist hier nur bedingt anwendbar, da sich die Abhängigkeit von Rohstoffen der Batterieproduktion weiter erhöht hat und schlichtweg Vorkommen auf Seiten der EU nicht oder nur unzureichend vorhanden sind. Auch wurde 2008 bereits die Versorgungssituation als importabhängig eingestuft, insbesondere mit Blick auf Primärrohstoffe und \glqq Hochtechnologiemetallen\grqq., und auch die Bedeutung für die Industrie, das Vorliegen des Versorgungsrisikos auf Unionsseite und (auch weiterhin) mangelnde Ersatzstoffe führten letztlich entsprechenden Schwierigkeiten und Versorgungsengpässen.\footnote{699, S. 3f.} Ebenfalls wird das Risiko der Lagerstätten in mitunter autoritären Staaten beschrieben und erkannt, dass trotz des Erschließens neuer Vorkommen die Mineralindustrie der Union \glqq immer noch Beschränkungen durch das geltende EU-Recht und durch das nationale Recht\grqq erfährt, sodass zur Sicherung des Zugangs zu Lagerstätten entsprechende Strategien herangezogen werden sollten.\footnote{699, S.4.} Die chinesische (Über-)Repräsentierung tritt auch hier hervor\footnote{S. 5}, und die Erkenntnis der Strategien von Ländern, ihre Rohstoffvorkommen über marktverzerrende Maßnahmen zu kontrollieren,\footnote{S. 5.} ist aktueller denn je.\footnote{CITATIONNEEDED}
Als politische Antwort formulierte die Kommission eine \glqq umfassende Strategie\grqq, in Anlehnung an Staaten die zu diesem Zeitpunkt bereits eine eigene Rohstoffstrategie aufwiesen, mit den Eckpunkten dass
\begin{itemize}
	\item die Union Rohstoffe auf dem Globalmarkt zu den gleichen Bedingungen wie die übrigen Teilnehmer beziehen können müsse;
	\item europäische Rahmenbedingungen geschaffen werden, die eine nachhaltige Rohstoffversorgung aus eruopäischen Stätten ermöglichen, sowie
	\item Ressourceneffizienz und Rohstoffverbrauchsenkung zur Importabhängigkeitsverringerung 
	beitragen.
\end{itemize}
\footnote{699 S. 6}
Der Forderung nach einer Definition kritischer Rohstoffen wurde bekanntermaßen (CRMA) entsprochen. Bemerkenswert gestaltet sich die Beschreibung einer \glqq Rohstoffdiplomatie\grqq. Der EWSA schlug eine Einstufung zur Unternehmung von Rohstoffdiplomatie eine Bewertung hinsichtlich ihres Potenzials für \glqq eine nutzbringende Zusammenarbeit\glqq.\footnote{ABl. C277/92, 2009} Ferner spiegelt die Rohstoffdiplomatie erneut die Verschränkung der einzelnen rohstoffpolitischen Bereiche wieder.\footnote{KOM(2008)699, S. 6.} 

 Die Abhängigkeit von China erkennt auch der EWSA an, ebenso wie die Erfordernis einer stärkeren Koordinierung auf eruopäischer Ebene.\footnote{ABl. C277/93f., 2009} Zudem folgte die Kommission mit ihrem Vorschlag in großen Teilen einer Initiativstellungnahme des ESWA.\footnote{Stellungnahme zum Thema „Abbau nichtenergetischer Bodenschätze in Europa“, ABl. C 27 vom 3.2.2009.}

Der EWSA klassifiziert zudem vier Risiken: Verstärkter Wettstreit und Ausfuhrbeschränkungen sind unmittelbar wettbewerbsbezogen.\footnote{ABl. C277/93, 2009} Ein drittes Risiko, der \glqq Wettstreit um rohstoffproduzierende Anlagen in Drittländern\grqq wird jedoch als \glqq möglicherweise von geringerem Belang\grqq für die rohstoffverbeitende Industrie eingestuft, gebe es doch \glqq per se keinen Grund [...] gibt, dass Eigentümer natürlicher Ressorucen ein Interesse an einer Diskriminierung [...] zum Nachteil der EU-Industrie\grqq hätten, was irritiert, denn möglicherweise unterschätzt die ursprüngliche Aussage das Risiko einer gezielten Diskriminierung der EU-Industrie. Während es aus einer rein marktwirtschaftlichen Perspektive keinen zwingenden Grund für eine Diskriminierung gibt (denn die Eigentümer natürlicher Ressourcen wollen ihre Rohstoffe verkaufen), zeigen geopolitische und wirtschaftspolitische Entwicklungen, dass in der Realität sehr wohl selektive Handelsentscheidungen getroffen werden, die die EU benachteiligen könnten. Die Annahme, dass es „per se keinen Grund“ für eine Diskriminierung der EU gibt, ist heute zumindest fragwürdig. Zwar sind die Stellungnahmen des ESWA nicht rechtsverbindlich, aber die marktoptimistische Grundannahme des EWSA lässt rohstoffflusssteurende Eingriffe außer Acht:  Eine realistischere Einschätzung würde anerkennen, dass Rohstoffe heute nicht nur Handelswaren, sondern zunehmend auch geopolitische Druckmittel sind.


Die Strategie verortet die Rohstoffzugangsverwaltung vorrangig in der Handels- und Regulierungspolitik der Union\footnote{699 S. 7.} und begründet dies mit den Instrumentarien der internationalen Abkommen, Wettbewerbsregeln und -verfahren sowie Handel,\footnote{699 S. 7f.} darüber hinaus in der EU-Entwicklungspolitik. In Bezug auf die europäischen Rahmenbedingungen zum Abbau wird eine entsprechende Strategie skizziert, u. A. beschleunigte Genehmigungsverfahren, denn dies hätten \glqq auch die Mitgliedsstaaten\grqq erkannt. Die Kommission identifizierte die Mitgliedsstaaten als essentielle Betiligte, war es vorgesehen dass sie an allen zehn Schritten der zu entwerfenden Rohstoffiniative beteiligt sind, die Industrie hingegen nur an fünf.

Die geforderte Aufnahme\footnote{699 S. 7.} in die Europäische Sicherheisstrategie\footnote{Siehe Näheres zu diesem Begriff:} erfolgte hingegen erst 2016,\footnote{Shared Vision, Common Action:
A Stronger Europe. A Global Strategy for the European Union’s Foreign And Security Policy,} dann aber auch in der Aktualisierung 2023 im Rahmen des \glqq Strategischen Kompass für die EU\grqq\footnote{text}. Dies belegt die Einbindung der Rohstoffpolitik in den europäischen Sicherheitsbegriff und entsprechende Strategien.\footnote{So stellt der Strategische Kompass fest: \glqq our strategic competitors are rapidly investing in critical technologies and challenging our supply chains and access to resources\grqq, S. 47} Auch für die europäische Verteidigungsindustrie, die der Vollständigkeit halber erwähnt werden sollte, ist der Rohstoffzugang für entsprechenden Fortschritt maßgeblich,\footnote{vgl. Annual Progress Report on the Implementation of the Strategic Compass for Security and Defence, European External Action Service 2024, S. 21} sodass auch hier in der Evaluierung auf den CRMA verwiesen wird.

Die Mitteilung zeigt: Bereits Ende der vorletzten Dekade war die Rohstoffproblematik als Ganzes und die Herausforderung der Rohstoffverwaltung im Speziellen mit ihren noch heute aktuellen Inhalten bekannt, entsprechende Optionen zur Adressierung waren zumindest formuliert. Dennoch überrascht ist, dass trotz der Erkenntnis, dass Handeln \glqq auf höchster politischer Ebene im Rahmen einer umfassenden EU-Strategie, die die Tätigkeit in den verschiedenen Politikbereichen bündelt\grqq dennoch ausblie und auch die \glqq wo nötig[e]\grqq Kooperation der Mitgliedsstaaten nicht ausgebaut wurde.\footnote{699 S. 13}

Wie auch unter den Aspekten der Industriepolitik erläutert, erfolgte 2020 der dem CRMA vorgeschaltete Aktionsplan zu kritischen Rohstoffen\footnote{COM(2020) 474}.


Seit 2008 haben sich die globalen wirtschaftlichen und geopolitischen Rahmenbedingungen drastisch verändert. Die zunehmenden geopolitischen Spannungen und Handelskonflikte, insbesondere im Hinblick auf China, das ein bedeutender Akteur in der globalen Rohstoffversorgung ist, haben die Abhängigkeit von kritischen Mineralien und Metallen verschärft. 
	
Neben dem Weißbuch von 1994 kann also die Rohstoffinittaive von 2008 als ein weiterer, aber durchaus bedeutenderer Meilenstein in der EU-Rohstoffpolitik betrachtet werden.
	
Diese Entwicklungen machen deutlich, dass die Strategien von 2008, so wichtig sie auch bleiben, nicht ausreichen, um den Herausforderungen der heutigen Zeit gerecht zu werden. Neben der Fortführung und Intensivierung der Ressourceneffizienz und des Recyclings sind also zusätzliche Maßnahmen erforderlich, die im folgenden weiter beleuchtet werden.
	
Diese Handlungsformen der Äußerung der Kommission ermöglichen es zudem, entsprechende Hinweise zum Kommissionsverständnis des Rohstoffbereichs zu gewinnen.

Daraus folgt, dass die industriellen Wertschöpfungsketten als maßgebliche Determinante für die Ausgestaltung des Rohstoffrechts betrachtet werden müssen. Dies impliziert insbesondere:

Eine verstärkte Regulierung der Versorgungssicherheit, insbesondere durch Mechanismen der strategischen Bevorratung und das Konzept der „Open Strategic Autonomy“.
Eine Ausweitung der umweltrechtlichen Vorgaben, die insbesondere die Kreislaufwirtschaft und die ressourcenschonende Nutzung kritischer Rohstoffe forcieren.
Eine rechtliche Neubewertung von Investitionsschutz und Marktzugang für Rohstoffunternehmen im Binnenmarkt.

Die Betrachtung des rohstoffpolitischen Handels der Union verdeutlicht, dass eine Entwicklung des Rahmens beginnend von einer reinen Zugangssicherung aus industriepolitischer Sicht hin zu einer politikübergreifenden Strategie (auch verdeutlicht durch den Bezug zur \glqq strategischen Autonomie\grqq) stattfand
	
\subsection{Harmonisierungsgrad auf europäischer Ebene}
Grundsätzlich kann im Bereich der Unionsregelung zwischen einer Nullharmonisierung (also dem Fehlen einer solchen Unionsregelung), einer Mindestharmonisierung (QUOTE NEEDED) und einer Vollharmonisierung (QUOTE NEEDED) unterschieden werden. 
	
	
Eine Sperrwirkung durch eine sekundärrechtliche Vollharmonisierung hinsichtlich des nationalen Rechts\footnote{siehe hierzu exemplarisch (weitere finden!) C-5/77 1555 1576; C-251/78 3369 3388)} liegt nicht vor, da keine erschöpfende Regelung des Rechtsbereiches festzustellen ist.\footnote{andere Quelle finden als Alternative zu Pernice NVwZ 1990, 201 211}
	
%FAZIT
Im Bereich der mineralischen Rohstoffe lässt sich also die Aktivität der Union als eine Form der Mindestharmonisierung einstufen.  Diese Bewertung ergibt sich aus der Natur und Reichweite der relevanten rechtlichen Regelungen und politischen Initiativen der EU, die darauf abzielen, Mindeststandards für die Mitgliedstaaten festzulegen, jedoch Raum für weitergehende nationale Regelungen lassen. Die EU ist auf diesem Gebiet primär tätig, um übergeordnete Ziele wie die Versorgungssicherheit mit Rohstoffen, die Förderung der Ressourceneffizienz und die Einhaltung nachhaltiger Umweltstandards zu erreichen. Art. 191 AEUV bietet in Verbindung mit Art. 114 AEUV (Binnenmarkt) und Art. 207 AEUV (Gemeinsame Handelspolitik) die Grundlage für den Erlass von Rechtsakten, die koordinierend und harmonisierend wirken. Gleichzeitig bleibt die direkte Regulierung der Rohstoffwirtschaft in vielen Aspekten den Mitgliedstaaten vorbehalten, was typisch für eine Mindestharmonisierung ist.
	
Die EU hat keine umfassende Rechtssetzung initiiert, die alle Aspekte der Rohstoffpolitik vollständig harmonisiert. Dies liegt auch daran, dass die Rohstoffwirtschaft stark von regionalen und nationalen Gegebenheiten abhängt, wie etwa dem Vorhandensein von Rohstoffvorkommen, infrastrukturellen Unterschieden oder wirtschaftlichen Prioritäten. Eine Vollharmonisierung würde eine zentralisierte Steuerung der Rohstoffpolitik bedeuten, die in der Kompetenzverteilung der EU zumindest aktuell nicht wahrnehmbar vorgesehen ist. Von einer Nullharmonisierung kann nicht gesprochen werden, da die EU durch verschiedene Rechtsakte und strategische Dokumente, wie den Aktionsplan für kritische Rohstoffe (2020) oder die Batterieverordnung, eine klare Rolle im Bereich der Rohstoffpolitik einnimmt. Diese Aktivitäten legen Mindeststandards und koordinieren nationale Maßnahmen, ohne jedoch vollständig einheitliche Regelungen vorzuschreiben.

EU-Grundsätze für nachhaltige Rohstoffe

Bei aller Harmonisierung ist jedoch zu beachten, dass eine Ausweitung von Unionsstandards durchaus eine Schlechterstellung der Wettbewerbsfähigkeit von Unternehmen, auch hinsichtlich des Außenhandels, bedingen, so beispielsweise durch erhöhte Berichts- oder Meldepflichten.\autocite{BeckOGK/Paschke HGB § 407 Rn. 359}

Dass keine Komplettharmonisierung im Bereich der Rohstoffpolitik vorliegt, lässt sich durch verschiedene Betrachtungen ergründen. Zunächst bestand in den vergangenen Jahren bis Jahrzehnten schlichtweg keine wahrgenommene Erforderlichkeit einer solchen Harmonisierung -- die Salienz der Thematik war schlichtweg nicht vorhanden, es gab \glqq Wichtigeres\grqq als das Vorantreiben der rohstofflichen Integration zwischen Union und Mitgliedsstaaten. Dies geschieht somit analog zur Feststellung hinsichtlich der auswärtigen Unionsgewalt, dass diese eben gerade aufgrund der Auseinandersetzung mit internen Thematiken und (vermeintlich) dringenderen Herausforderungen nicht zu den Hauptprioritäten\autocite{Oppermann/Classen/Nettesheim EuropaR/Classen/Nettesheim, 9. Aufl. 2021, § 38. Rn. 38} der Unionsorgane und besonders der Mitgliedsstaaten zählen dürfte.
Zum Zweiten kann die Scheu der Mitgliedsstaaten, eine Vergemeinschaftung der Rohstoffpolitik analog zur Zögerlichkeit zur Vereinheitlichung der Außenpolitik, auf fehlende (direkte) Integrationsbereitschaft zurückgeführt werden: Die innere Integration des Union in Form des Binnenmarktes, der Währungsunion und der Rechtsprechung im Allgemeinen weist einen hohen Vergemeinschaftungsstatus auf, sodass weitere Integrationsschritte als Ausbau eines \glqq Europäischen Bundesstaat[s]\grqq \autocite{Oppermann/Classen/Nettesheim EuropaR/Classen/Nettesheim, 9. Aufl. 2021, § 38. Rn. 38} gewertet werden könnten.
Nichtsdestotrotz ist auch hier festzustellen, dass eine integrierte und vor allem unionsgemeinschaftliche Rohstoffaußenpolitik durch einen Ausbau der externen Dimension im Kontext der zu beobachtenden Herausforderungen auch der Rohstoffpolitik im Allgemeinen dienlich ist und auch hier eine Teilharmonisierung wenigstens forciert werden sollte.
	
\section{Instrumente für eine EU-Rohstoffpolitik}
Für die Ausgestaltung einer unionalen Rohstoffpolitik kommen zunächst alle primärrechtlichen Instrumente nach Art. 288 AEUV infrage.
	
Insbesondere im Rohstoffbereich finden sich vermehrt Empfehlungen, Stellungnahmen und Mitteilungen, nutzt also rechtlich zunächst nicht verbindliche Instrumente und werden ausschließlich von der Kommission eingesetzt.
	
Die beiden einzigen \textit{eindeutig} dem Rohstoffrecht zuzuordnenden Rechtsakte besitzen den Charakter eine Verordnung, sind also im Rahmen des Art. 288 AEUV allgemein gültig, gelten verbindlich und unmittelbar in jedem Mitgliedsstaat. 
	
%im Verlauf der Entwicklung des CRMA und Konflikt-VO im Rechtssetzungvorgang der Kommission schauen wieso VO gewählt wurde
	
%Instrumentencharakter von Strategien, Weißbuch etc.
	
Die Weißbücher der Kommission (s.\,o.) fallen hingegen nicht in den klassischen Bereich der Instrumente, da diese sowohl nur von der Kommission alleinig erstellt und veröffentlicht werden als auch keinen rechtlich verbindlichen Charakter haben, sondern eher als eine Art \glqq Absichtserklärung\grqq verstanden werden können, auch da ihre Umsetzung unter Umständen von der anfänglichen Darstellung abweichen kann.\autocite[siehe hierzu]{Dauses/Ludwigs, O. Umweltrecht, Rn. 196} 
	
Anders wiederum sieht es auf Ebene des CRMA aus: Die dort fesgehaltenen Berichtspflichten
	
\subsection{Europäische Verordnung zu kritischen Rohstoffen (CRMA)}%\label{EU-Verordnung}
Die Kommissionspräsidenten kündigte ein Gesetz zu kritischen Rohstoffen im September 2022 an, im Rahmen ihrer State-of-the-Union-Rede vor dem Hintergrund des russischen Krieges gegen die Ukraine, der Covid-19-Pandemie und des Zusammenhangs von Abhängigkeit und Wettbewerbsfähigkeit .\footnote{SPEECH/22/5493}
	
%Betrachtung COM(2020 474 final)
%EU Grundsätze für nachhaltuge Rohstoffe

Obwohl der Verabschiedungszeitplan zum CRMA mitunter \glqq ambitioniert\grqq bezeichnet wurde, konnte die Union noch im April/Mai 2024 nach Abschluss der Frist für Rückmeldungen Ende Juni 2023 den Akt in Kraft treten lassen und damit 14 Monate nach der Veröffentlichung des Vorschlags durch die Kommission\footnote{IP/24/2748} und somit noch rechtzeitig vor den Wahlen zum Europäischen Parlament im Juni 2024. Ferner hat die Kommission mit dem Instrumententyp der Verordnung nach Art. 288 AEUV S. 2 das weitreichendste Instrument gewählt, gilt der CRMA somit unmittelbar und verbindlich in jedem Mitgliedsstaat. Dementsprechend sind auch keine Umsetzungsrechtsakte erforderlich. Zwar ist der CRMA vorrangig auf Art. 114 AEUV gestützt, jedoch wäre auch im Rahmen der Umsetzung der Handelspolitik nach Art. 207 die Verordnung das INstrument der Wahl zur tatsächlichen Umsetzung der gemeinsamen Handelspolitik.\autocite{RdTW 2024, 216}

Der CRMA zeigt die Verbindung zur Handelspolitik bereits in den Erwägungsgründen: 

%https://single-market-economy.ec.europa.eu/publications/european-critical-raw-materials-act_en

%https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2023-0454_DE.html#title2

Seit dem 23. Mai 2024 ist die Verordnung 2024/1252 \glqq zur Schaffung eines Rahmes zur Gewährleistung einer sicheren und nachhaltigen Versorgung mit kritischen Rohstoffen\grqq in Kraft getreten, nachdem die Europäische Kommission im März 2023 einen entsprechenden Vorschlag unterbreitete. Dies ist insbesondere herauszustellen, da im Vergleich zu anderen Rechtsakten der EU innerhalb des ordentlichen Gesetzgebungsverfahrens (s. u.) die kurze Dauer von etwas mehr als einem Jahr auf die erkannte Dringlichkeit des Aktes hinweist, denn die zügige Gesetzgebung unterstreicht die Priorität, welche die EU der Sicherung kritischer Rohstoffe für die industrielle Resilienz und technologische Souveränität zumindest in diesem konkreten Fall beimisst. Nichtsdestotrotz folgt diese Geschwindigkeit des Verfahrens dem Trend der Verkürzung der Dauer von Rechtsakten, die nach der ersten Lesung abgeschlossen werden.\footnote{So betrug die durchschnittliche Dauer im ordentlichen Gesetzgebungsverfahrens für Rechtsakte, die nach der ersten Lesung abgeschlossen wurden, im Zeitraum der 8. Wahlperiode (2014-2019) 18 Monate, während der 9. Wahlperiode hingegen nur 13 Monate; siehe hierzu Europäisches Parlament: Facts and Figures, Briefing, Mai 2023, BRI(2023)747102, S. 13.} 
	
	Beim CRMA tritt die enge Verbindung zum veränderten Fokus der unionalen Handelspolitik hervor -- jedoch ist zu betonen, dass nicht allein auf die Handelsdimension bei der Sicherung der Versorgung abgestellt wird, sondern vielmehr auf mögliche Wettbewerbsverzerrungen wie sie durch für Marktteilnehmer divergierende Rechtsvorschirften und Zugangsbedingungen bedingt werden könnten, aber auch durch die tatsächliche Versorgungsrisikoüberwachung, ungleiche Begünstigungen nationaler Maßnahmen oder durch Hürden im Bereich des grenzüberschreitenden Warenverkehrs. Neu im Vergleich zu den eingangs beschriebenen Rechtsakten ist hierbei jedoch die Erkenntnis, dass die Kommission die Erforderlichkeit einer \textit{verbindlichen Steuerung} erkennt.\autocite{Schäffer/Hach, ZRP 2023, 207, 208} \textit{Müller-Ibold/Herrmann} merkten in Bezug zum CRMA 2022, ob durch die Aktivität der Union \glqq sich [mancher fragen wird], ob hier das Pendel nicht zu weit in eine neue Richtung ausschlägt\grqq.\autocite{Müller-Ibold/Herrmann, EuZW 2022, 1085, 1091} Diese Frage mag zunächst berechtigt erscheinen, bewegt sich die Union auf bisher nicht betretenem Boden, denn der CRMA markiert einen mehr oder minder bedeutenden Schritt für die Rohstoffpolitik und -verwaltung im Rahmen der strategischen Autonomie durch den Ausbau inländischer Kapazitäten und die Diversifikation externer Rohstoffquellen anstrebt, und bewegt sich zudem innerhalb des Spannungsfeldes der unionsrechtlichen Kompetenzen (wie der vorige Abschnitt zeigt) und dementsprechend der Autonomie der EU(-Organe), sowie der Marktliberalität. Somit stellt sich die \textit{Pendelfrage}, ob die Union mit diesem neuen Regulierungsrahmen über den verfassungsrechtlich zulässigen Rahmen hinausgeht oder aber zu sehr in eine Richtung reguliert. Der Frage ist aus drei Sichtweisen zu begegnen. Zum Einen hat die strategische Notwendigkeit der Ziele des CRMAs seit 2022 nicht abgenommen -- die Versorgung mit kritischen und strategischen Rohstoffen hängt weiterhin stark von einigen wenigen Drittstaaten ab, und eine Verringerung ist nicht zu erkennen (zumindest nicht, bis entsprechende Maßnahmen ihre Wirkung entfalten), und auch die Implikationen der Zeitenwende können weiterhin als dringlich angesehen werden. Der CRMA kann zudem problemlos auf Art. 173 AEUV (Industriepolitik) gestützt werden, der Maßnahmen zur Wettbewerbsfähigkeit und Widerstandsfähigkeit der EU-Industrie vorsieht. Diese Bestimmung erlaubt die Förderung eines „offenen und wettbewerbsfähigen“ Binnenmarktes und gibt der EU gewisse Eingriffsmöglichkeiten in Wirtschaftsbereiche, die als besonders strategisch gelten, ohne die Marktkräfte auszuhebeln. Man könnte gar die Kompetenzbasis durch Art. 122 I AEUv weiter ergänzen, der Notmaßnahmen zur Bewältigung von Krisen zulässt. Angesichts der hohen Abhängigkeit der EU von Drittstaaten und der damit verbundenen potenziellen Risiken ist diese Norm rechtlich vertretbar und erlaubt der EU, bei Bedarf Maßnahmen zur Sicherung von Rohstoffen zu ergreifen. Ferner stünden weitere Kompetenztitel zu einer Verfeinerung des Pendels zur Verfügung. Letztlich hat die Union auch in der Vergangenheit schon mehrfach die Ausschlagsstärken diverser Pendel neu kalibriert -- als ein prominentes Beispiel sei hier die Entwicklung der Gemeinsamen Agrarpolitik in deen 1960er Jahren zu erwähnen.
	
	 Art. 26 AEUV gibt die Grundlage für den Binnenmarkt und die Freiheit der Kapital- und Warenbewegung, Art. 63, Art. 34 AEUV. Das CRMA könnte jedoch als Einschränkung der Marktfreiheiten gewertet werden, falls durch diese Maßnahmen strategische Autonomie über marktwirtschaftliche Prinzipien gestellt wird.
	
	
	Die handelspolitische Dimension weißt hier einen Doppelcharakter auf, die einerseits auf Drittländer und andererseits auf den Binnenmarkt gerichtet ist.\autocite{Paschke, Rdtw 2024, 206, 211f}
	
	
	Es wird also deutlich, dass sich die kompetenzgebende Verknüpfung der Politiken in der unionalen Rohstoffpolitik eindeutig in den Ausführungen des CRMAs widerspiegeln und somit auch nochmals die Erforderlichkeit einer interdisziplinären Betrachtung sowohl innerhalb der rechtlichen Sichtweise aber auch unter Einbeziehung weiterer Disziplinen unerlässlich erscheint. 
	
	%Vergleich mit anderen Legislativprozessen
	
	Dieser \glqq Critical Raw Materials Act\grqq (CRMA) ist Teil des \textit(EU Green Deals) und wurde 2022 von der damaligen EU-Kommissionspräsidentin von der Leyen angekündigt \footnote{Ursula von der Leyen, "`State of the Union"' Rede, 14. September 2022.}, in Bezug zur informellen \glqq Versailles Decleration\grqq des Europäischen Rates von 2022.\footnote{Die Deklaration entstand vor dem Hintergrund des russischen Angriffskrieges auf die Ukraine im Februar 2022; in Kapitel III `"Building a more robust economic base'" wird unter dem Stichwort \textit{Critical raw materials} eine Sicherstellung der EU-Versorgung durch strategische Partnerschaften, Bevorratung und Förderung einer Kreislaufwirtschaft und Ressoruceneffizienz gefordert (Europäischer Rat, Informal meeting of the Heads of State or Government, Versailles Declaration, 11. März 2022, S. 7).} Die Kommissions-Generaldirektion Binnenmarkt, Industrie, Unternehmertum und KMU (DG GROW) ist betraut mit der Umsetzung des CRMA.
	
	Im Allgemeinen unterscheidet die Verordnung zwischen \textit(strategischen) Rohstoffen einerseits und \textit(kritischen) Rohstoffen andererseits
	
	Generell kann eine geographische Beschränkung auf einzelne Länder als kritisch angesehen werden, solange die Rohstoffe auch aus anderen Regionen von Unternehmen bezogen werden können, mit entsprechendem Folgen für die lokale wirtschaftliche Stabilität.\autocite[s. hierzu]{ruettinger_doddfrank_2015}
	
	subsubsection{Der Vorschlag der Europäischen Kommission}
	Ein erster Vorschlag der Kommission wurde im März 2023 veröffentlicht.
	
	Zu betonen ist hierbei der Fokus der Verordnung auf \glqq nichtenergetisch[e], nichtlandwirtschaftlich[e] Rohstoff[e]\grqq mit entsprechender Bedeutung für die EU-Wirtschaft und Vorliegen eines Vorsorgungsrisikos. Der Entwurf orientiert sich zudem explizit an der offenen strategischen Autonomie\footnote{siehe hierzu Abschnitt Handelspolitik} der Union.\footnote{ErwGr 1}
	
	Als Rechtsgrundlage des Entwurfs wurde Art. 114 AEUV gewählt
	Die Wahl der Rechtsgrundlage deutet also darauf hin, dass über das Vehikel der Vervollständigung des Binnenmarktes und Harmonisierung erreicht wird.  Dies stellt formal die Hauptrechtsgrundlage dar, welche sich auf die Verwirklichung und das Funktionieren des Binnenmarkts bezieht.
	Hinsichtlich der zwangsläufig auftretenden Frage nach Wahl der Kompetenzgrundlage hat die Union eine elegante Lösung gefunden. Die Abgrenzung der passenden Kompetenz ist nach dem Hauptzweck der Maßnahme zu wählen, in der Regel ist auch nur eine Kompetenzgrundlage zu nutzen anhand objektiver und nachprüfbarer Sachverhalte.\footnote{Bereits erläutert: EuGH, Rs. C-42/97, Rn. 39 ff., EuGH, Rs. C-300/89, Rn. 13, 17} Durch die Formulierung \glqq gestützt [...] insbesondere auf Artikel 114\grqq wird \textit{eine} Kompetenzgrundlage ausgewählt, aber gleichzeitig die Einschlägigkeit anderer infragekommender Kompetenzgrundlage nicht infrage gestellt. Die Wortwahl \glqq insbesondere\grqq lässt jedoch eine implizite Referenzierung anderer Politikbereiche erkennen, ohne aber eine  Mehrfachrechtsgrundlage im Sinne der Rechtsetzungstechnik zu wählen. Solange diese Aspekte nicht eigenständig tragend für die Zielsetzung des Rechtsakts sind, sondern Hilfs- bzw. Begleitfunktionen erfüllen, ist ihre Nichtbenennung als Rechtsgrundlage unionsrechtlich nicht zu beanstanden. \footnote{vgl. erneut Rs. C‑300/89, Rn. 17–19}
	
	Die bewusst gewählte Formulierung lässt sich im systematischen Sinne als Ausdruck einer differenzierten Kompetenzstrategie der Union verstehen und dem Gebot der Bestimmtheit der Kompetenzgrundlage genügt, zugleich aber offen für die Mitberücksichtigung sachlich verwandter Kompetenzen bleibt, ohne diese zu präjudizieren oder zu untergraben, somit auch politisch und funktional offen gegenüber anderen einschlägigen Kompetenzbereichen bleibt. Dieses Vorgehen entspricht einer formell korrekten, inhaltlich pragmatischen Kompetenzwahl und kann dient  als formelhaft vorsichtige Sprachregelung, um etwaige spätere Differenzierungen – etwa im Rahmen von Rechtsstreitigkeiten – nicht vorwegzunehmen. Dies reflektiert den interdisziplinären Charakter moderner Unionspolitik – gerade in komplexen Bereichen wie der Rohstoffsicherung – und steht in Einklang mit der bisherigen Praxis der Kommission und der Rechtsprechung des EuGH, insbesondere vor dem Hintergrund der Komplexität moderner Legislativvorhaben gerecht wird, ohne das Primat der Hauptkompetenz zu relativieren. Ein ähnliches Vorgehen wurde etwa auch im Verordnungsvorschlag für die Batterieverordnung (COM(2020) 798 final) oder in der Verordnung (EU) 2017/821 über Konfliktmineralien gewählt, die ebenfalls auf Art. 114 AEUV gestützt wurden, obwohl auch hier klare Anknüpfungspunkte an Umwelt-, Industrie- und Außenhandelspolitik bestehen.
	
	Im Bereich der Rohstoffverwaltung liefern die Ergebnisse der Ex-Post-Bewertung sowie die Konsultation der Interessenträger im Vorschlag der Verordnung Erkenntnisse: So kritisierten Unternehmen und Betreibe Verfahrens- und Verwaltungskosten sowie die Dauer von Genehmigungsverfahren im Allgemeinen.\footnote{COM(2023) 160 final, S. 10.}
	
	Entsprechend berücksichtigt wird hierbei, dass durch den CRMA keine oder nur begrenzte weitere Verwaltungskosten für Unternehmen entstehen (so beispielsweise durch Berichtspflichten), wobei durch die Kommission ein Kostenausgleich durch die Profitierung von effizienteren Verwaltungsverfahren angenommen wird.\footnote{COM(2023) 160 final, S. 14.} Dieser lässt sich \textit{ex ante} nicht verifizieren, ist jedoch auch Bestandteil der in dieser Arbeit durchgeführten Befragung. %hier dann verweis einfügen
	
	Ferner schlägt die Kommission vor, dass \glqq große Unternehmen, die [...] strategische Rohstoffe verwenden, ihre Lieferketten prüfen und [...] regelmäßige Stresstests ihrer Lieferketten strategischer Rohstoffe durchführen, um sicherzustellen, dass sie alle verschiedenen Szenarien berücksichtigen, die sich im Falle einer Unterbrechung auf ihre Versorgung auswirken könnten\grqq \footnote{COM(2023) 160 final, S. 14.} Hierbei ergibt sich die Frage nach dem Zuständigkeits- und Verantwortungsbereich: Inwieweit können, müssen oder sollten Unternehmen zu solchen Auflagen verpflichtet werden, und inwieweit sollten diese Aufgaben von staatlicher Seite übernommen werden?
	% Abstimmungsverhalten
	
	Ein weiterer zentraler Bestandteil des Entwurfs ist das \glqq strategische Projekt\grqq. %Art. 5ff.
	
	Zwar kann die Verordnung als ein erster Beitrag zur Herausbildung eines europäischen Rohstoffverwaltungsrecht gesehen werden, erkennt aber dass keine aktive Harmonisierung der einzelnen mitgliedsstaatlichen Vorschriften beabsichtigt ist.\footnote{COM(2023) 160 final, S. 13.} Die Mitgliedstaaten der EU behalten somit weitgehend ihre Souveränität -- hierbei birgt sich aber das Risiko nach einer weiteren Fragmentierung der Rechtsvorschriften, unter Umständen mit entsprechenden Folgen für den EU-Binnenmarkt.
	
	\paragraph{Die Wahl der Kompetenzgrundlage}
	Der CRMA stützt sich vornehmlich auf Art. 114 AEUV, sodass hier zunächst die Binnenmarktpolitik der Union zum Tragen kommt. Wie im ersten Abschnitt festgestellt, agiert Art. 114 als Grundlage, da dieser Artikel der EU die Befugnis einräumt, Maßnahmen zur Angleichung nationaler Rechtsvorschriften zu erlassen, die den reibungslosen Funktionieren des Binnenmarkts gewährleisten. Die Harmonisierung im Bereich kritischer Rohstoffe – etwa hinsichtlich der Gewinnung, Verarbeitung, Wiederverwertung und des Handels – zielt darauf ab, interne Handelshemmnisse abzubauen und so gleiche Wettbewerbsbedingungen in der gesamten Union zu schaffen.
	
	Art. 114 AEUV dient also dazu, verfahrensrechtliche und materielle Anforderungen im Bereich der Rohstoffpolitik zu harmonisieren, etwa durch:
	
	einheitliche Genehmigungszeiträume für strategische Projekte (Art. 10 CRMA-Vorschlag),
	
	gemeinsame Standards zur Nachhaltigkeit und Resilienz (Art. 26 ff. CRMA-Vorschlag),
	
	koordinierte Anforderungen an das Recycling und die Rückgewinnung (Art. 28 ff.).
	
	Der Regelungszweck liegt im Abbau von regulatorischen Unterschieden, die den freien Verkehr von Rohstoffen, Zwischenprodukten und Technologien innerhalb des Binnenmarkts behindern können. Auch die Schaffung von verlässlichen Lieferketten zählt zu den wirtschaftspolitischen Zielen im Rahmen des Binnenmarkts.
	
	Im Bereich der Rohstoffpolitik kann Art. 197 AEUV die Umsetzung von Art. 114 AEUV flankieren, etwa wenn Mitgliedstaaten bei der Zulassung strategischer Projekte, der Anwendung technischer Vorschriften oder bei Genehmigungsprozessen unterstützt werden. Der CRMA sieht etwa in Art. 8 ff. die Einrichtung einer „Behördenplattform für kritische Rohstoffe“ vor, welche den Austausch zwischen Mitgliedstaaten fördern und Verwaltungsverfahren beschleunigen soll.
	Diese Mechanismen lassen sich eindeutig auf Art. 197 AEUV zurückführen, wobei der Rechtsakt formal dennoch auf Art. 114 AEUV gestützt bleibt. Art. 197 AEUV ist insofern keine originäre Rechtsgrundlage, sondern eine verfahrensrechtliche Ergänzungskompetenz zur Unterstützung der Durchführung unionsrechtlicher Vorgaben.
	
	%Methodik zur Auswahl strategischer Rohstoffe
	%Vergleich der Liste strategischer Rohstoffe
	
	\paragraph{Liste kritischer und strategischer Rohstoffe}
	
	Das Konzept einer Liste kritischer Rohstoffe wie im CRMA ist nicht neu, lag eine solche bereits 2011 als Folge der Rohstoffinitiaive von 2008 -- vor mit insgesamt 14 Mineralien, die mittlerweile auf 34 angewachsen ist.\footnote{Zwischenzeitlich erfolgten drei Aktualisierungen: 2014 (COM(2014) 297) bei der die Liste auf 20 Mineralien erweitert wurde, 2017 (COM(2017) 490) und Erweiterung auf 27 sowie 2020 auf 30 (COM(2020) ???)}. Die Aktualisierung 2023 erfolgte im Rahmen des CRMA%PRÜFEN
	Diese regelmäßige, aber mindestens alle drei jahre stattfindende Aktualisierung der Liste wird entsprechend der Ankündigung der Kommission umgesetzt.\footnote{COM(2011) 25 S. 16}
	
	\glqq Kritisch\grqq bezeichnet hierbei einen Rohstoff, bei dem in den nächsten zehn Jahren ab Betrachtungszeitpunkt ein besonders großes Versorgungsengpassrisikos besteht und darüber hinaus als essentiell für die Wertschöpfungskette eingestuft werden.\footnote{COM(2011) 25, S. 13.} 
	
	Der CRMA führte hierbei dann erstmals auch den Begriff der \textit{strategischen} Rohstoffe ein, die als bedeutsam für Wirtschaftszweige der Union (Beispiele?) eingestuft werden.
	
Somit ergibt sich zum aktuellen Zeitpunkt folgende Übersicht:
	
	\begin{tabular}{|>{\raggedright}p{5cm}|c|c|}
		\hline
		\textbf{Mineral} & \textbf{Kritisch} & \textbf{Strategisch} \\
		\hline
		Antimon & x & \\
		\hline
		Arsen & x & \\
		\hline
		Bauxit & x & \\
		\hline
		Baryt & x & \\
		\hline
		Beryllium & x & \\
		\hline
		Bismut & x & x \\
		\hline
		Bor – metallurgische Qualität & x & x \\
		\hline
		Kobalt & x & x \\
		\hline
		Kokskohle & x & \\
		\hline
		Kupfer & x & x \\
		\hline
		Feldspat & x & \\
		\hline
		Flussspat & x & \\
		\hline
		Gallium & x & x \\
		\hline
		Germanium & x & x \\
		\hline
		Hafnium & x & \\
		\hline
		Helium & x & \\
		\hline
		Schwere seltene Erden & x & \\
		\hline
		Leichte seltene Erden & x & \\
		\hline
		Lithium – Batteriequalität & x & x \\
		\hline
		Magnesium & x & \\
		\hline
		Magnesiummetall & & x \\
		\hline
		Mangan – Batteriequalität & & x \\
		\hline
		Natürlicher Grafit – Batteriequalität & x & x \\
		\hline
		Nickel – Batteriequalität & x & x \\
		\hline
		Niob & x & \\
		\hline
		Phosphorit & x & \\
		\hline
		Phosphor & x & \\
		\hline
		Metalle der Platingruppe & x & x \\
		\hline
		Scandium & x & \\
		\hline
		Siliciummetall & x & x \\
		\hline
		Strontium & x & \\
		\hline
		Tantal & x & \\
		\hline
		Titanmetall & x & x \\
		\hline
		Wolfram & x & x \\
		\hline
		Vanadium & x & \\
		\hline
	\end{tabular}
	
	
	
	Die Unterscheidung ist dahingehend relevant, dass aufgrund der Eigenschaft des kritischen bzw. strategischen Rohstoffs die entsprechenden Verfahren und Projekte daran angeknüpft bzw. in dieser unterschieden werden.
	
	Eine neue Aktualisierung ist, bei Beibehaltung des Dreijahresrhythmus, für 2026 und 2029 zu erwarten. Hierbei wird insbesondere von Interesse sein, ob die Liste weiter anwächst oder gar Rohstoffe wieder von der Liste gestrichen werden.
	
	Frau\autocite{Frau 2024, NVwZ 2024, 1874, 1875} stellt hierbei treffend heraus, dass es als ungünstig einzustufen ist, dass der CRMA konstant (insgesamt 26 Mal) den \glqq Bereich kritischer Rohstoffe\grqq in Bezug auf strategische Projekte nennt, obgleich diese Projekte hier (nur und immer) zur \glqq Sicherung der Versorgung der Union mit \textit{strategischen} Rohstoffen\grqq\footnote{So eindeutig CRMA, Art. 6 I lit. a} beitragen. 
	
	\subsubsection{Stellungnahme des Europäischen Wirtschafts- und Sozialaussschuss}
	
	Die Bedeutung einer entsprechenden Infrastruktur für eine Rohstoffverwaltung erkennt auch der Ausschuss, indem er den "Aufbau von Verwaltungskapazitäten in den öffentlichen Verwaltungen der EU-Mitgliedsstaaten" fordert % C 349/142,3.
	und 
	
	\subsubsection{Lesung im Europäischen Parlament}
	
	
	Die Verabschiedung im Europäischen Parlament erfolgte bereits im Dezember 2023.
	
	\subsubsection{Betrachtung des Verordnungstextes}
	Im Rahmen des Gesetzgebungsverfahren erfuhr der Vorschlag der Kommission entsprechende Veränderungen.
	
	Frau\autocite{Frau, NVwZ 2024, 1874}
	
	
	Der CRMA führte nachprüfbare Ziele für strategische Rohstoffe ein:
	\begin{itemize}
		\item Stärkung der 
	\end{itemize}
	
	
	Ein weiterer zentraler Punkt des CRMA ist die Verankerung der \textit{strategischen Projekte}, die einen Dreh- und Angelpunkt des Akts darstellen.
	Die Länge der jeweiligen Genehmigungsverfahren ist hierbei festgelegt und beträgt projektabhängig entweder 15 Monate (für solche, die lediglich Verarbeitung oder Recycling betreffen) bzw. 27 Monate für Projekte im Bereich Gewinnung, eine entsprechende Verkürzung dieser Genehmigungsverfahrensdauer um 3 Monate ist bei bereits genehmigten Projekten vorgesehen, wobei Fristverlängerungen in Ausnahmefällen durchaus möglich sind.\footnote{CRMA, Art. 11} Diese Verfahrensdauerfestlegung wird mitunter als ambitoniert angesehen.\autocite{Quantz, ZfPC 2024, 1}
	
	
	
	\subsubsection{Zum Rohstoffbegriff im CRMA}
	Es ist hervorzuheben, dass mit dem CRMA erstmals der Begriff des Rohstoffes legal definiert wird, was somit auch für zukünftige Rechtsakte eine wichtige Grundlage darstellt. Im Sinne des CRMA bezeichnet ein Rohstoff \glqq einen verarbeiteten oder unverarbeiteten Stoff, der als Input für die Herstellung von Zwischen- oder Endprodukte verwendet wird, mit Ausnahme von Stoffen, die überwiegend als Lebensmittel, Futtermittel oder Brennstoff verwendet werden\grqq. Der Ausschluss der energetisch und landwirtschaftlich geprägten Rohstoffe rührt daher, dass aufgrund der sonstigen Weite des Rohstoffbegriffs\footnote{Diese Problamtik wurde bereits in dieser Arbeit und auch von anderer Seite ausführlich thematisiert, so z. B. Frau 2025, S. 12, } das Versorgungsrisiko und die wirtschaftliche Bedeutung (letztendlich also die \glqq Kritikalität\grqq) in strategischen Sektoren im Mittelpunkt stehen soll.\footnote{vgl. Erwägungsgrund 1, sowie S. 1 KOM2023 160 final.}
	Auch die Definition von Exploration, Gewinnung, Mineralvorkommen, Verarbeitung, Recycling, Versorgungsrisiko, Genehmigungsverfahren, Rohstofflieferketten und weitere bilden eine entsprechende Definitionsgrundlage.\footnote{vgl. CRMA, Art. 2, Nr. 2ff.}
	%Rechtsanalyse
	
	\subsubsection{Strategische Projekte}
	Die strategischen Projekte stellen eine der Hauptsäulen im CRMA dar. Bis Ende August 2024\footnote{Enddatum des ersten Aufrufs der Kommission} erhielt die Kommission 170 Vorschläge für strategische Projekte. Eine Entscheidung erfolgte dann bereits 2025:
	
	\subsubsection{Verwaltungstätitgkeit im CRMA}
	
	Zur Verwaltung der Genehmigungsverfahren zu den strategischen Projekten werden von den Mitgliedsstaaten eine oder mehrere nationale Anlaufstellen benannt oder eingerichtet, jedoch müssen diese nicht zwangsläufig Behörden sein.\footnote{CRMA, Art. 9} Auch die Wahl der zuständigen Verwaltungsebene obliegt den Mitgliedsstaaten.\footnote{CRMA, Ew. 28f.}
	
	Die Kommission ermöglicht den Mitgliedsstaaten weiterhin eine deutliche Repräsentierung im Bereich der kritischen Rohstoffen, sodass eine Mitwirkung und Einbindung weiterhin sichergestellt wird.
	
	Auch für Unternehmen entstehen entsprechende Verwaltungsauflagen durch Art. 24 CRMA: Die nach Abs. I durch die Mitgliedsstaaten identifizierten \glqq großen\grqq Unternehmen, u. A. solche im Bereich des Automobilsektors, müssen mindestens alle drei Jahre eine Risikobewertung zu ihren Lieferketten für stratgische Rohstoffe durchführen. Dies umfasst eine geographische Analyse sowie eine zu Versorgungsfaktoren und schließlich eine Betrachtung der Anfälligkeit für Versorgungsuntebrechungen.\footnote{Art. 24 II lit. a-c} Die Ergebnisse fließen dann in Risikominderungsmaßnahmen ein.\footnote{Art. 24 IV, V CRMA}
	
	
	Art. 35 CRMA schafft drüber hinaus einen aus Vertretern von Mitgliedsstaaten und Kommission zusammengesetzten\footnote{Art. 36 I CRMA} und regelmäßig tagenden\footnote{Art. 36 V CRMA} Europäischen Ausschuss für kritische Rohstoffe, welcher einerseits die Kommission berät und andererseits seine im CRMA festgelegten Aufgaben übernimmt: Hierunter fallen die Bewertung und Beschleunigung von Genhemigungsverfahren und strategischen Projekten, Kontrolle der mitgliedsstaatlichen Umsetzungsverpflichtungen, die Liste zu den kritischen und strategischen Rohstoffen und Koordinierung im Rahmen des CRMA.
	Diese Konstruktion eines Rohstoffausschusses stützt sich – neben Art. 114 AEUV – auch funktional auf die Prinzipien der Verwaltungszusammenarbeit.
	
	\subsubsection{Fazit zum CRMA}
	Durch die Verabschiedung wurde die Kooperation im Bereich der Rohstoffverwaltung auf europäischer Ebene gestärkt, die Bedeutung nochmals unterstrichen und die in den 2000er-Jahren begonenen Entwicklung einer unionalen Rohstoffpolitik fortgesetzt, weiter ausgeprägt und auf aktuelle Umstände zugeschnitten. Die eingangs beschriebene Phase der Bedeutungslosigkeit und geringen Prioritisierung scheint überwunden, was auch der vergleichsweise rasche Gesetzgebungsprozess des CRMA verdeutlicht.
	
	Der CRMA sei daher zu begrüßen, auch wenn man keine kurzfristigen Effekte kurz nach den Inkrafttreten erwarten konnte würde der CRMA dennoch mittel- und langfristig einen ausschlaggebenden Beitrag zur offenen strategischen Autonomie und zum Binnenmarkt liefern, trotz der enthaltenden Zielkonflikte,\autocite{Schäffer/Hach, ZRP 2023, 210f.}
	
	Erneut tritt die Politisierung des Rechtsbereiches hervor: Die Unterscheidung zwischen kritischen und strategischen Rohstoffen ist nicht per se an Eigenschaften der jeweiligen Mineralien gebunden, sondern (wenigstens im Falle des CRMA) Resultat einer entsprechenden Entcheidung bzw. Definition durch die Kommission--diese (wirtschafts-)politische Entscheidung sollte sich hierbei natürlich an einer objektiven EInschätzung orientieren.\autocite{Frau 2024, NVwZ, 1874, 1876}
	
	Durch den CRMA sind zudem sowohl die Begrifflichkeiten und die umfassten Mineralien der kritischen sowie strategischen Rohstoffen nochmals respektive erstmals primärrechtlich fixiert.
	
	%Zielkonflikte
	
	\subsection{Konfliktmineralien}
	Erneut existiert keine einheitliche Definition zu den sog. Konfliktmineralien - also solche, 
	
	Meist werden die Elemente Zinn, Tantal, Wolfram und Gold als Konfliktmineralien eingestuft, 
	
	Die Regulierung von Konfliktmineralien und ihre Integration in das Wirtschaftsverwaltungsrecht stellt 
	
	\subsubsection{Die Konfliktmineralien-VO}
	Die Verordnung (EU) 2017/821, auch bekannt als "Konfliktmineralien-Verordnung" (VO) bindet Unionseinführer (UE) bestimmter sog. "Konfliktmineralien", genauer Wolfram, Tantal, Zinn ("3T" nach den englischen Bezeichnungen Tungsten und Tin) und Gold ("3TG") an Sorgfaltspflichten, die sich auf die entsprechenden Lieferketten auswirken, und kann als das am weitesten entwickelte Regelungsregime auf euiropäischer Ebene eingestuft werden\autocite{Kalls, ZfPW 2024, 181, 199}. Diese Sorgfaltspflichten sollen sicherstellen, dass UE mit ihrem Handel der genannten Metalle und deren Erze, also die als Konfliktmineralien verstandenen Rohstoffe, nicht zur Finanzierung bewaffneter Konflikte oder zu Menschenrechtsverletzungen beitragen und somit die "Verknüpfung zwischen Konflikten und illegalem Mineralabbau durchbrochen wird"\footnote{2017/821}. Die Verordnung gilt seit dem 1. Januar 2021 und erstreckt sich im Anwenungsbereich auf Importeure innerhalb der Europäischen Union, wie in Art. 1 Konfliktmineralien-VO geregelt. Unionseinführer i. S. d. Verordnung sind natürliche oder juristische Personen, die die vom Anwendungsbereich umfassten Minerale, Metalle und deren Erze ab in denen in Anhang 1 festgelegten Mengenschwellen in das Zollgebiet der Union einführen.\footnote{Art. 2 lit. l), VO 2017/821.} 
	
	Der entsprechende Entwurf der Verordnung wurde von der Kommission bereits 2014 an Rat und Parlament übermittelt, hingegen stimmte der Rat erst 2017 ohne Gegenstimmen dem Vorschlag zu.\footnote{ST 7937 2017 INIT} Das Parlament nahm insgesamt 60 Änderungen zum Kommissionsvorschlag an,\footnote{8645/15} und erkannte bereits hier die Problematik wie "die richtige Balance zwischen operationeller Flexibilität bei der Umsetzung (...) und angemessener Einbeziehung des Gesetzgebers bei wichtigen praktischen Fragen (...) gefunden werden kann."\footnote{A8-0141/2015} Dies lässt sich als Erkenntnis festhalten: eine flexible Umsetzung von Rechtsnormen notwendig, um auf die dynamischen und oft volatilen Bedingungen im Rohstoffsektor angemessen reagieren zu können. Rohstoffmärkte sind von globalen Entwicklungen, geopolitischen Risiken und technologischen Innovationen geprägt, die schnelle Anpassungen erfordern. Eine starre rechtliche Struktur würde das Risiko bergen, dass Unternehmen nicht in der Lage sind, auf solche Veränderungen zeitnah zu reagieren, was ihre Wettbewerbsfähigkeit und letztlich die Versorgungssicherheit gefährden könnte. Gleichzeitig ist es jedoch unerlässlich, dass der Gesetzgeber bei der Ausgestaltung und Anpassung des Rohstoffverwaltungsrechts eine aktive Rolle spielt. Dies gewährleistet, dass wirtschaftliche Interessen nicht auf Kosten von Rechtsstaatlichkeit, Umweltstandards oder ethischen Verpflichtungen verfolgt werden. Insbesondere im Kontext der Konfliktmineralien-Verordnung zeigt sich die Notwendigkeit, legislative Vorgaben so zu gestalten, dass sie praktikabel sind, ohne die Kontrolle über kritische Aspekte wie Menschenrechtsverletzungen oder Umweltzerstörung zu verlieren. Im Rohstoffverwaltungsrecht ist diese Balance daher nicht nur eine Frage der rechtlichen Präzision, sondern auch ein wesentlicher Faktor für die wirtschaftliche Stabilität und ethische Integrität der gesamten Rohstoffwirtschaft.
	Ein weiterer Punkt, der insbesondere den multilateralen Aspekt umfasst, wird in der Stellungnahme des Entwicklungsausschusses\footnote{A8-0141/2015, S. 53} angeführt: Eine Verodnung wie die Konfliktmineralien-VO können nicht als ein "in sich geschlossendes handelspolitisches Instrument angesehen werden", sondern müsse aus einer weiter gefassten Perspektive auch international betrachtet werden.
	
	Die jeweiligen Konflikt- und Risikogebiete nach Art. 2 lit. f werden, einer jährlichen Aktualisierung unterliegend, auf der \textit{Conflict-Affected and High Risk Areas}-Liste (CAHRAS) der EU bekanntgegeben.\footnote{Die Liste ist abrufbar unter https://www.cahraslist.net/cahras. Stand 2024 umfasst die Liste die Staaten Afghanistan, Äthiopien, Burkina Faso, Burundi, DR Kongo, Eritrea, Indien, Jemen, Kamerun, Kolumbien, Libanon, Libyen, Mali, Mosambik, Myanmar, Niger, Nigeria, Pakistan, die Philippinen, Russland, Simbabwe, Somalia, Sudan, Südsudan, Ukraine, Venezuela, sowie die Zentralafrikanische Republik.} Durch den Verweis auf die CAHRAS-Liste wird ermöglicht, den geographischen Anwendungsbereich entsprechend anpassen zu können.
	
	Hinsichtlich der Sorgfaltspflichten orientiert sich die Konfliktmineralien-VO eng an den, \textit{per se} rfechtlich unverbindlichen, OECD-Leitsätzen \autocite{OECDleitfaden2019} für die Erfüllung dieser, insbesondere durch die Bestrebungen der Kommission, diese Leitsätze stärker zu unterstützen wie auch die Anwendung der Leitsätze durch Unternehmen und die "Erfüllung der Sorgfaltspflicht", auch in nicht-OECD Staaten.\footnote{s. Präambel 9, VO 2017/821.} Daraus lässt sich schließen, dass eine Erfüllung der Vorgaben und Ziele der Konfliktmineralien-VO hinreichend durch eine Orientierung an den und eine Erfüllung der OECD-Leitsätzen erreicht werden kann, was letztendlich die Erfüllung die Sorgfaltspflicht betrifft. Letztlich werden also die Lieferketten der EU-Einführer gemäß einer Due-Dilligence-Prüfung betrachtet.\autocite[Rn. 390]{ruttloff_lieferkettensorgfaltspflichtengesetz_2022}
	%wie gestaltet sich das im Umsetzungsrechtsakt
	
	%genaue Analyse Konflikt-VO, Art 9
	
	
	Zum 7. Mai 2020 trat das entsprechende deutsche Durchführungsgesetz (Mineralische-Rohstoffe-Sorgfaltspflichten-Gesetz, MinRohSorgG) zur Verordnung 2017/821 in Kraft \footnote{Gesetz vom 29.04.2020 - BGBl. I 2020, Nr. 21 vom 06.05.2020, S. 864.}, es gab zuvor keine entsprechenden Rechtsakte, sodass die Thematik vergleichsweise spät in den Bereich des Rohstoffrechts aufgenommen wurde. Die Implementierung der EU-Verordnung in den deutschen Rechtsrahmen zeigt, dass eine Verstärkung des Rohstoffwirtschaftsverwaltungsrechts erforderlich ist, um die Sorgfaltspflichten der Unternehmen wirksam durchzusetzen.
	
	Hierbei agiert die Bundesanstalt für Geowissenschaften und Rohstoffe (BGR) als benannte Nationale Behörde und hat mit der deutschen "Kontrollstelle EU-Sorgfaltspflichten in Rohstofflieferketten" (DEKSOR) eine entsprechende Kontrollstelle geschaffen, die mit der Anwendung der Konfliktmineralien-VO betraut ist und Unionseinführer auf Einhaltung der Regelungen kontrolliert. 
	
	Insofern hat die Union hier durch Vorgabe der Schaffung der Verpflcihtung der Mitgliedsstaaten zur Einrichtung einer nationalen Vollzugsbehörde die Richtlinien für die nationalen Verwaltungsstrukturen vorgeformt und intensiviert bzw. der mitgliedsstaatliche Vollzug einerseits mit Maßgaben konfrontiert, aber auch dementsprechend mit Insrumenten zum tatsächlichen Vollzug ausgestattet.
	
	Die Relevanz des Rechtsaktes, zumindest aus deutscher Perspektive, kann gemischt betrachtet werden. Für den Berichtszeitraum 2022 \autocite{deutsche\_kontrollstelle\_eu-sorgfaltspflichten\_in\_rohstofflieferketten\_jahresbericht\_2023} (sowie teilweise 2023) wurden insgesamt 2.402 Unionseinführer erfasst, wovon aber lediglich 150 überhaupt die erforderliche Mengenschwelle überschritten (6\%) und davon 15 Unternehmen von nachträglichen Kontrollen betroffen waren. Unionseinführer können hierbei auch Privatpersonen sein, worauf ca. 2.000 der 2.402 zurückgehen. Ferner entfiel mehr als die Hälfte der Unionseinführer auf Zinnprodukte, bei Überschreitung der Mengenschwelle jedoch der überwiegende Teil auf Wolfram entfällt. Der Bericht beschreibt ein weiteres Problem, was sich insbesondere aus der zollrechtlichen Definition eines "Ursprungslandes" ergibt, also dem Land, in dem der letzte Verarbeitungsschritt stattfand – somit können Konfliktmineralien durchaus aus nicht vom geographischen Regelungsbereich der Verordnung umfassten Drittländern erfolgen, sodass die Nachverfolgbarkeit erschwert wird. Die Rückverfolgbarkeit über die gesamte Lieferkette ist daher nur deutlich eingeschränkt möglich.
	Zudem verfügen die DEKSOR und BGR nur über eine stark eingeschränkte Kompetenz. So ist zwangsläufig eine Bewertung der Kommission erforderlich, die die nationalen Behörden zum Verhängen von Strafen bei Nichteinhaltung befugt (Art. 17 III Konfliktmineralien-VO). Auch der DEKSOR-Bericht nennt das Nichtvorhandensein einer Befugnis bei Unklarheiten über die Überschreitung der Mengenschwelle Auskunft zu erhalten als nachteilig, setzt eine "Auskunftspflicht [$\ldots$] voraus, dass ein Unionsführer tatsächlich die Mengenschwelle überschritten hat". Dies schränkt die Durchsetzungskraft dieses rohstoffverwaltungsrechtlichen Akts ein; ferner kann daraus eine mangelnde Umsetzung der erwähnten Sorgfaltspflicht abgeleitet werden, was die DEKSOR in ihrem Bericht bestätigt, denn die jeweiligen Offenlegungspflichten der Unionseinführer über den Mengenschwellen werden auch bisher nur von einer Minderheit in vollem Umfang erfüllt \autocite[25]{deutsche\_kontrollstelle\_eu-sorgfaltspflichten\_in\_rohstofflieferketten\_jahresbericht\_2023}[]. Bei nachträglichen Kontrollen waren zudem Nachweise oft nicht ausreichend oder wurden nur zeitverzögert bereitgestellt, was insbesondere dem § 6 MinRohSorgG zuwiderläuft bzw. erkennen lässt, dass lediglich den Auskunftspflichten aus Art. 6 Konfliktmineralien-VO nachgekommen wird, nicht aber den Risikomanagementpflichten (Art. 5 Konfliktmineralien-VO), den Pflichten in Bezug auf das Managementsystem (Art. 4) und den generellen Offenlegungspflichten nach Art. 7.
	
	DEKSOR: "Im Rahmen der nachträglichen Kontrollen ist zudem aufgefallen,
	dass es für die Unternehmen eine Herausforderung ist, die erlangten und auf aktuellem Stand gehaltenen Informationen bezüglich der Lieferkette nach Art. 7 Abs. 2 VO von vorgelagerten Hütten und Raffinerien zu erhalten."
	
	Gemäß Art. 11 der Konfliktmineralien-VO i. V. m. § 3 III MinRohSorgG ist die DEKSOR zur Durchführung "geeigneter nachträglicher Kontrollen" befugt, sodass entweder auf Grundlage eines "risikobasierte[n] Ansatz[es]" oder bei Vorliegen entsprechender Hinweise auf Verstöße (auch durch Dritte) nachträgliche Kontrollen durchgeführt werden können, in denen insbesondere ein Einhaltung der Sorgfaltspflichten und Prüfpflichten nachgegangen wird.
	
	Es wird von der DEKSOR zudem berichtet, dass sich hierbei auf ein mögliches Risiko für die Geschäftstätigkeit der involvierten Unternehmen bei Offenlegung der Lieferketten im Sinne der Wahrung von Geschäftsgeheimnissen und anderen wettbewerbsrelevanten Informationen berufen wird, was als ein Widerspruch zum Transparenzziel der Konfliktmineralien-VO gewertet werden kann, wobei auch die OECD-Leitsätze eine Offenlegung zumindest gegenüber staatlichen Stellen als verpflichtend darstellen.\autocite[vgl.][37-38]{deutsche\_kontrollstelle\_eu-sorgfaltspflichten\_in\_rohstofflieferketten\_jahresbericht\_2023} Insbesondere in Verbindung mit der Frage der Rohstoffversorgungssicherheit scheint es sinnvoll, dass sich die Kommission bei ihrer Überprüfung im Dreijahresrhythmus nach Art. 17 II Konfliktmineralien-VO 
	%hier noch genauer die Artikel anschauen hinsichtlich Wortlaut 
	
	Es wird zudem festgestellt, dass die entsprechenden Verstoßverfahren den von der DEKSOR erwarteten Umfang und Komplexität überschritten, was in verzögerten Verfahrensdauern resultiert. 
	
	Die beschränkten Befugnisse der nationalen Behörden weisen auf eine Schwäche im aktuellen Rohstoffverwaltungsrecht hin. Es zeigt sich die Notwendigkeit, die Durchsetzungsmechanismen zu stärken, damit die Behörden effektiver handeln und die Einhaltung der Sorgfaltspflichten sicherstellen können. Wenn nur eine Minderheit der Unternehmen die Pflichten einhält, besteht die Gefahr, dass die Wirksamkeit der Verordnung und der zugrunde liegenden Rechtsnorm untergraben wird. Dies könnte das Vertrauen in das Rohstoffverwaltungsrecht schädigen und zu einer Fragmentierung der Rechtsdurchsetzung führen. Eine Einführung von Maßnahmen zur Compliancesteigerung, z. B. Anreizsysteme, sind denkbar -- zumindest muss aber der Fokus auf wirksamen Durchsetzungsmechanismen liegen, nicht nur im Bereich der Konfliktmineralien-VO.
	
	Es lässt sich außerdem argumentieren, dass das MinRohSorgG möglicherweise nur eine ungenügende Eingriffsgrundlage bei einer unzureichenden Erfüllung der unternehmerischen Auskunfts- und Mitwirkungspflichten bietet.  Dies wird deutlich, wenn man die Sanktionsmechanismen, Kontrollmöglichkeiten und Durchsetzungskraft dieses Gesetzes betrachtet. Als Bußgeld ist lediglich ein Zwangsgeld in Höhe von "bis zu 50.000 Euro im Verwaltungszwangsverfahren vorgesehen (§ 9).
	
	%Verwaltungszwangverfahren: Eingriffshürde betrachten
	
	Strafrechtliche Sanktionen wie im benachbarten Umweltstrafrecht sind nicht vorgesehen. m Vergleich zum MinRohSorgG bietet das deutsche Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz, das seit 2023 in Kraft ist, deutlich schärfere Sanktionen. Es sieht nicht nur höhere Bußgelder vor, sondern ermöglicht auch den Ausschluss von Unternehmen aus öffentlichen Vergabeverfahren. 
	
	Schließlich stellt die DEKSOR fest, dass Versuche von Unternehmen wahrgenommen werden, die erforderlichen Nachweise zum Beleg der Erfüllung der Sorgfaltspflichtsvorschriften auf andere Bereiche auszulagern, die nicht 
	
	%Umgehungstatbestände
	
	
	
	Diese Verzahnung bzw. Verbindung von Rechtsakten zeigt, dass dieses Vorgehen insbesondere im rohstoffverwaltungsrechtlichen Bereich sinnvoll erscheint. Die Übernahme internationaler Standards in das europäische Rechtssystem stärkt die Integration globaler Best Practices in die nationale Gesetzgebung und fördert die Kohärenz im Rohstoffverwaltungsrecht. Im Beispiel der Konfliktmineralien-VO erleichtert die Orientierung an den OECD-Leitsätzen sowohl zunächst die Anforderungen der EU-Verordnung, aber auch potentieller weiterer (internationaler), nicht zwangsläufig staatlicher Regelungen nachzukommen, sodass hier mit der Schaffung einer sektor- und rechtsübergreifenden Grundlage begonnen wird. Langfristig entstehen hier Vorteile sowohl auf Unternehmens- und Verwaltungsseite: Durch die Nutzung anerkannter und immer weiter verbreiteter Richtlinien und Leitsätzen wird der Compliance- und Verwaltungsaufwand auf beiderlei Seiten auf ein erforderliches Minimum reduziert, mit den entsprechenden positiven Effekten. Ferner wird widersprüchlichen Regelungen oder Schlupflöchern vorgebeugt. Den zunächst rechtlich nicht verbindlichen Leitsätzen kommt durch den Verweis in der Konfliktmineralien-VO schließlich trotz ihres Soft-Law-Status durch ihre normative Einbettung eine mittelbare Rechtswirkung zukommt: Die Konfliktmineralien-VO hebt die Leitsätze aus ihrem ursprünglichen Soft Law-Kontext heraus und verleiht ihnen innerhalb des Anwendungsbereichs (und nur hier) der Verordnung eine rechtliche Relevanz -- "von 'Soft Law' zu 'Hard Law'"\autocite[42]{teicke_gesetzliche_2018}. Ferner kann inn Fällen, in denen die Verordnung unspezifisch ist oder Interpretationsspielraum lässt, die OECD-Leitsätze zur Konkretisierung herangezogen werden. Auf der anderen Seite lässt sich hingegen argumentieren, dass die als Soft Law konzipierten Leitsätze durch den schlichten Verweis in Art. 4 lit. b) Konfliktmineralien-VO nicht formell durch ein Rechtsetzungsakt in "harte" Rechtsnormen überführt wurden, denn es kann argumentiert werden, dass der Verweis als ein schlichter Hinweis auf eine bewährte bzw. empfohlene Praxis verstanden werden kann, ohne aber eine rechtliche Bindungswirking (mittelbar oder unmittelbar) zu entfalten -- "Soft Law bleibt Soft Law". Zudem: Die Verordnung weist keine zwingende Normenkonkretisierung auf, das heißt die Verordnung selbst gibt den Adressaten einen gewissen Spielraum, \textit{wie} die Sorgfaltspflichten genau umzusetzen sind, sodass der Verweis schlicht als eine Empfehlung oder Vorschlag interpretiert werden kann, der keine strikte rechtliche Bindung (sofern diese Begriffskonstellation überhaupt als existierend gewertet werden kann) entfaltet und ggf. durch UE alternative, ebenfalls geeignete Maßnahmen zur Einhaltung der Sorgfaltspflichten ergriffen werden könnten (Orientierungshilfen-Argument). Denn schließlich bleibt auch unklar, inwieweit ein Verstoß gegen die OECD-Leitsätze, ohne gleichzeitig gegen die formellen Vorschriften der Verordnung zu verstoßen, tatsächlich zu rechtlichen Konsequenzen führen würde. Da die Leitsätze nicht selbst Teil des bindenden Rechts sind, könnte argumentiert werden, dass ihre Nichtbeachtung, solange die formellen Pflichten der Verordnung erfüllt werden, keine Sanktionen nach sich ziehen sollte. Dies schwächt das Argument für eine mittelbare Rechtswirkung ab. Diese Auslegungsfrage lässt sich auch in der gegenwärtigen Literaturlage wiederfinden: So argumentiert Grado\autocite{grado_eu_2018}, dass die Umsetzung der OECD-Leitsätze in der EU-Verordnung als ein Schritt in Richtung einer stärkeren Verbindlichkeit von Soft Law betrachtet werden kann, aber dass dies nicht gleichbedeutend mit einer vollständigen Rechtswirkung ist. Die Verordnung hat zwar das Potenzial, die Einhaltung der Leitsätze zu fördern, jedoch bleibt sie in ihrer Fähigkeit, diese Leitsätze in hartes Recht zu verwandeln, begrenzt. Im Kontext möglicher Konflikte zum deutschen ABG-Recht wird ebenfalls darauf hingewiesen, dass ein pauschaler Verweis auf die OECD-Leitsätze aus Transparenzgründen nicht zu empfehlen ist und zudem "wenig harmonisch" gestaltet worden sei.\autocite[42]{teicke_gesetzliche_2018}
	Die Frage der unklaren mittelbaren Rechtswirkung hängt daher auch stark von der Auslegung und Anwendung im Rahmen des Rohstoffverwaltungsrechts ab. Weiterhin ist also noch nicht ersichtlich, inwieweit die Konfliktmineralien-VO diese Fragen klären und zukünftigen Entwicklungen beispielhaft dienen kann, insbesondere hinsichtlich der Soft-Law-Bindungsfrage.
	
	%im Legislativprozess der VO checken, wie ein Verweis auf die Leitsätze argumentiert war
	
	Dieses Vorgehen der Verzahnung kann also als ein beispielhaftes Leitbild für die weitere Entwicklung eines interdisziplinären und anwendungsbetontem Rohstoff- und Rohstoffverwaltungsrecht verstanden werden. Weitere Beispiele für solche Leitsätze lassen sich finden: %!
	
	Hingegen existiert, wie oben ausführlich dargestellt, im Bereich der Verzahnung von zunächst rechtlich nicht bindenden mit sekundärrechtlichen Akten die "Soft-Law-Problematik" der mittelbaren Anwendbarkeit.
	
	Ferner lässt die VO ausreichenden Gestaltungsspielraum für die die jeweiligen nationalen Umsetzungsmaßnahmen und insbesondere die Einführung von Regeln bei Verstößen gegen die Verordnung.\footnote{\textit{Siehe hierzu} Erwägungsgrund 20, VO 2017/821 sowie Art. 16.} So liegt beispielsweise die Höchststrafe 
	
	Die Durchführungsbefugnisse hingegen "sollten der Kommission übertragen werden".\footnote{Erwägungsgrund 21, VO 2017/821.} 
	
	%Analysieren: https://dip.bundestag.de/vorgang/.../255348
	
	Die Verordnung somit zielt darauf ab, Transparenz und Verantwortlichkeit in den Lieferketten der Unternehmen zu erhöhen, indem sie sie verpflichtet, Informationen über die Herkunft und den Handel der von ihnen verwendeten Mineralien offenzulegen. Diese Verpflichtungen stehen in direktem Zusammenhang mit den möglichen Grundsätzen des Rohstoffwirtschaftsverwaltungsrechts, und das RWvR kann erneut als rechtlicher Rahmen zur Umsetzung sowie Einhaltung der Regelungen agieren. Interessant gestaltet sich hierbei nicht nur die Erwähnungsgrund 13 genannte Transparenzschaffung zur Vertrauensbildung gegenüber den Wirtschaftsbeteiligten, sondern auch eine Öffentlichmachung des rohstoffverwaltungsrechtlichen Aspektes -- es ließe sich argumentieren, dass durch die öffentliche Salienz hinsichtlich der Verfahren und Strategien sowie die eigentliche Erfüllung auch hier eine Art "Demokratisierung" des Rohstoffrechts stattfindet, auch aus Unternehmenssicht durch die eindeutige Verwaltungs-Unternehmens-Beziehung in dieser Angelegenheit und die zunächst eindeutige Regelung des Bereiches.
	
	Die Regulierung von Konfliktmineralien ist ein entscheidender Bestandteil eines umfassenden Rohstoffwirtschaftsverwaltungsrechts, das sowohl die wirtschaftlichen Interessen als auch die ethischen Verpflichtungen Deutschlands und der EU berücksichtigt. Die bisher bestehenden gesetzlichen Regelungen, insbesondere die Verordnung  2017/821 und das Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz, bieten eine Grundlage, die jedoch durch weitere rechtliche Entwicklungen und eine verbesserte Durchsetzung ergänzt werden muss. Ein integrierter Ansatz im Rahmen eines nationalen Rohstoffwirtschaftsverwaltungsrechts kann dazu beitragen, diese Herausforderungen zu bewältigen und gleichzeitig die Rohstoffversorgung weiterhin sicherzustellen und negative Effekte bei Unternehmen, aber auch wie schon beschrieben in den konfliktmineralienexportierenden Staaten zu vermeiden.
	
	Nichtsdestotrotz kann festgehalten werden, dass es sich bei der Konfliktmineralien-VO um einen sehr kleinen und limitierten Regelungsbereich handelt, was sich insbesondere in der Zahl der erfassten Fälle widerspiegelt und daher nun eine geringere Relevanz für die Wirtschaft angenommen werden kann. Darüber hinaus ist die Konfliktmineralien-VO eindeutig dem internationalen Teil des Rohstoffverwaltungsrechts zuzurechnen und fällt ebenso in den Bereich des Wirtschaftsvölkerrechts, nicht zuletzt durch die eindeutigen Menschenrechtsbezogenen Aspekte im Rechtsakt. Ferner spricht die Konfliktmineralien-VO eindeutig nicht den Bereich der Rohstoffversorgung an, kann aber ohne Weiteres der Rohstoffverwaltung zumindest angerechnet werden.
	
	\paragraph{Nearshoring und Konfliktmineralien}
	
	Es liegt nahe, dass Unternehmen im Bereich der Konfliktmineralien eine Verlagerung von Importen, nichtg zwangsläufig in Form des Nearshorings, in Betracht ziehen können, um die Auskunftspflichten im Rahmen der Konfliktmineralien-VO zu reduzieren oder gar gänzlich zu vermeiden und so den unternehmerischen Dokumentationsaufwand einzustellen. Im DEKSOR-Report wird beschrieben, dass aus unternehmerischer Sicht die Aufwendungen für die Erfüllung der Sorgfaltspflichten nicht im Verhältnis zum erforderlichen Umsetzungsaufwand stehen würden, sodass entsprechende Verlagerungen in Betracht gezogen werden um die Tatbestandsmerkmale der Konfliktmineralien-VO bzw. des MinRohSorgG zu verlassen -- insbesondere durch ein Nearshoring des Rohstoffbezugs hin zu einem direkten Import aus EU-Mitgliedsstaaten. Auch die DEKSOR erkennt hier richtigerweise, dass hier ein Umgehungstatbestand infrage kommen könnte; dieser sei zwar nicht illegal, könne aber nicht als Sorgfaltsmaßnahme des Unternehmens selbst betrachtet werden, sondern als eine Verlagerung dieser Sorgfaltspflicht auf den dann infrage kommenden Unionseinführer in das Zollgebiet der Union.\autocite[vgl.][43]{deutsche\_kontrollstelle\_eu-sorgfaltspflichten\_in\_rohstofflieferketten\_jahresbericht\_2023}
	
	%Bewertung von Umgehungstatbeständen
	Berufen auf Vertrauen des Unionseinführers/Verhütter/Rohstoffproduzent
	
	Auch die DEKSOR stellte hierbei fest, dass das Sorgfaltsvertrauen der (nachgelagerten) Unternehmen trotz Zertifizierungen nicht immer begründet sei, denn "eine Verlagerung der Sorgfaltspflichten auf andere Unternehmen verschiebt nur das Problem anstatt im Verbund auf transparente Lieferketten hinzuwirken" \autocite[43]{deutsche\_kontrollstelle\_eu-sorgfaltspflichten\_in\_rohstofflieferketten\_jahresbericht\_2023}
	
	Nearshoring als Umgehungsstrategie
	
	Juristisch gesehen kann die Verlagerung von Beschaffungsprozessen in stabilere, näher gelegene Regionen als eine direkte Reaktion auf die Anforderungen der Konfliktmineralien-Verordnung gesehen werden. Diese Verlagerung ist im Wesentlichen eine Form des Nearshoring, da sie den geografischen Schwerpunkt der Beschaffung näher an die Heimatmärkte bringt
	
	Nur eine indirekte Verbindung zum Nearshoring weisen sekundäre Effekte der Konfliktmineralien-VO auf Unternehmen auf -- Compliance in Lieferketten ist im engeren Verständnis kein Bestandteil eines Nearshorings, kann aber durchaus als ein solches interpretiert werden, da letztendlich durch die Anwendung von Sorgfaltspflichten wie im Rahmen der Konfliktmineralien-VO Unternehmen dazu angehalten sind, ihre Lieferketten so zu gestalten, dass sie die mitunter strengen Anforderungen der VO erfüllen und somit über Nearshoring auf eine Lösung zurückgreifen, um Compliance-Kosten zu senken, die Kontrolle über die Lieferkette zu verbessern und Risiken zu minimieren, die mit weit entfernten, instabilen Lieferquellen verbunden sind. So wird Nearshoring zu einer strategischen Entscheidung, die durch rechtliche Vorgaben motiviert ist und die betriebliche Resilienz und Nachhaltigkeit fördert. Dies bestätigt auch die Beobachtung, dass die sog. \textit{Corporate Social Responsibility} (CSR), in der unternehmerischen Praxis immer weiter an Bedeutung gewinnt und sogar nur Empfehlungen im Sinne eines Soft Laws übernommen werden, die sich teilweise bis auf Lieferanten erstrecken.\autocite[39]{teicke_gesetzliche_2018}
	
	Hier lassen sich aus rohstoffverwaltungsrechtlicher Perspektive weitere Vorteile zur Erfolgsmaximierung und Umsetzungsvereinfachung erkennen, denn Soft Law kann eine bedeutende und sinnvolle Ergänzung sowie Erweiterung des Rohstoffverwaltungsrechts darstellen, indem es flexiblere, anpassungsfähigere und dennoch wirksame Rahmenbedingungen schafft, die sowohl den regulatorischen Anforderungen als auch den praktischen Bedürfnissen der Wirtschaft und der staatlichen Verwaltung gerecht werden. „Hard Law“-Regelungen bieten zwar Rechtssicherheit, sind jedoch oft starr und weniger anpassungsfähig an die dynamischen Entwicklungen in globalen Lieferketten und Rohstoffmärkten. Soft Law, das typischerweise in Form von unverbindlichen Leitlinien, Empfehlungen, Verhaltenskodizes oder Branchenstandards existiert, bietet hier eine notwendige Flexibilität. Es ermöglicht eine schnellere Anpassung an technologische Innovationen, Marktveränderungen und neue ethische Anforderungen. Soft Law kann somit Lücken im bestehenden Rechtssystem füllen und eine dynamische Anpassung ermöglichen, die für eine effektive und zeitnahe Regulierung im Rohstoffsektor unerlässlich ist. Für staatliche Behörden bietet Soft Law den Vorteil, regulatorische Ziele durch kooperative Ansätze zu erreichen, anstatt ausschließlich auf Zwangsmaßnahmen zurückzugreifen. Soft Law kann als Instrument zur Förderung der Selbstregulierung innerhalb von Industrien dienen, wobei staatliche Kontrolle durch Beratung, Überwachung und Förderung von Best Practices ergänzt wird. Ein solcher kooperativer Ansatz reduziert den administrativen Aufwand und ermöglicht eine effizientere Allokation staatlicher Ressourcen. Zudem kann Soft Law als „Laboratorium“ für neue Regulierungsansätze fungieren, die, sobald sie sich in der Praxis bewährt haben, in verbindliche Rechtsnormen überführt werden können. Dies fördert eine schrittweise und praxisnahe Weiterentwicklung des Rohstoffverwaltungsrechts. Darüber hinaus kann CSR als ein international geprägtes Feld wahrgenommen werden, sodass Soft Law hier eine Art Brücke zwischen diversen nationalen und internationalen Rechtsordnungen schlagen kann.
	
	
	\subsection{ACI VO}
	Die Verordnung 
	
	
	\subsection{Verwaltungsvollzug durch die Union}
	Ferner, wie im CRMA deutlich wird, ist ein Großteil des EU-Rohstoffrechts der Verwaltungskoordinierung zuzuschlagen: insbesondere die Berichterstattung durch die Mitgliedsstaaten mit entsprechender Verwaltung durch die Kommission tritt hierbei hervor, wobei diese Verwaltung auch ihre Wirkung gegenüber den Wirtschaftsbeteiligten entfaltet. Die Union weist hier fast keine eigene Vollzugskompetenz auf und ist stattdessen auf den mittelbaren durch die Mitgliedsstaaten angewiesen. Der Vollzug der indirekten Verwaltung findet also nur in der Informationsgewinnung der Kommission und die entsprechende Nutzung dieser Informationen Ausdruck, was nahtlos in die Kontrollfunktion der Kommission übergeht.
	
	Die Berichterstattung ist somit als zentrales Instrument der EU zur Verwaltung des Rohstoffrechts wahrzunehmen. Hierbei ist die Kommission ebenfalls, den Verwaltungsaufwand zu reduzieren, was beispielsweise durch delegierte Rechtsakte erreicht wird\footnote{vgl. hierzu exemplarisch CRMA Art. 34 S. 2} oder aber durch die Schaffung einheitlicher digitaler Schnittstellen zur Online-Bereitstellung.\footnote{CRMA Rn. 31}, wie auch bereits in der Vergangenheit durch die Kommission beabsichtigt.\footnote{Nicht im konkreten Rohstoffbezug, aber allgemein VO (EU) 2018/1724, der CRMA verweist in Rn. 31 auch ausdrücklich auf Art. 6 I der Verordnung.}
	%auf Vollzug Unionsveraltungsrecht eingehen
	
	Weitere Berichts- oder Informationsstellen auf mitgliedsstaatlicher Ebene wie die nationalen Rohstoffagenturen stehen hier ebenfalls der Kommission zur Verfügunug.
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l|}
			\hline
			\textbf{Mitgliedsland} & \textbf{Name der Rohstoffagentur} \\ \hline
			Deutschland            & Deutsche Rohstoffagentur (DERA) \\ \hline
			Frankreich             & Bureau de Recherches Géologiques et Minières (BRGM) \\ \hline
			Finnland               & Geological Survey of Finland (GTK) \\ \hline
			Schweden               & Geological Survey of Sweden (SGU) \\ \hline
			Portugal               & Laboratório Nacional de Energia e Geologia (LNEG) \\ \hline
			Österreich             & Geologische Bundesanstalt (GBA) \\ \hline
			Polen                  & Polish Geological Institute – National Research Institute (PIG-PIB) \\ \hline
			Tschechien             & Czech Geological Survey (ČGS) \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{EU-Mitgliedsländer mit Rohstoffagenturen}
		\label{tab:rohstoffagenturen}
	\end{table}
	
	%Dichte der Überwachung des Rohstoffrechts
	
	

	
	
	
\subsection{Rohstoffabkommen und Rohstoffpartnerschaften}
Die internationale Prägung des Marktes für mineralische Rohstoffe bedarf aus den bekannten Gründen keiner weiteren Einordnung.

Rohstoffabkommen und -partnerschaften lassen sich aus zweierlei Hinsicht betrachten: als Instrument der Rohstoffpolitik und als außengerichtete Komponente der Rohstoffpolitik und -verwaltung. Bei diesen Abkommen und Partnerschaften handelt es sich um zwischenstaatliche Kooperationsformate, die nicht primär handelsrechtlich verfasst sind, sondern einen Mix aus diplomatischen, wirtschaftlichen und entwicklungspolitischen Maßnahmen darstellen. Anders als klassische Handelsverträge zielen sie auf dauerhafte, strukturelle Kooperationen, etwa im Bereich Exploration, nachhaltige Gewinnung, Rückverfolgbarkeit und Technologietransfer. Juristisch lassen sich Rohstoffpartnerschaften teils als völkerrechtliche Vereinbarungen, teils als politische Absichtserklärungen einordnen, wobei ihre rechtliche Verbindlichkeit und institutionelle Ausgestaltung im Einzelfall stark variiert.

Internationale Rohstoffabkommen\footnote{Oder auch -übereinkommen -- hinsichtlich der völkerrechtlichen Bindungswirkung ist die Bezeichnung nicht ausschlaggebend, sondern vielmehr die vertragliche Rechtsnatur; siehe hierzu Art. 2 I lit. a des Wiener Übereinkommens über das Recht der Verträge, BGbl. 1985 II S. 926ff., 928 sowie ausführlich generell zur Stellung und Wirkung völkerrechtlicher Verträge innerhalb der nationalen Rechtsordnung der Vetragsstaaten Wissenschaftliche Dienste des Deutschen Bundestages, Rechtsverbindlichkeit völkerrechtlicher Abkommen sowie der Beschlüsse von Einrichtungen der VN, WD 2 - 3000 - 086/19, S. 4, 2019.} sind als völkerrechtlicher Vertrag einzstufen und binden zunächst Anbieter und Nachfrager im Sinne eines angemessenen Ausgleichs der jeweiligen Interessen.\autocite{Schorkopf, Rn. 43}

Art. 207 AEUV, Art. 21 EUV


Insbesondere durch Betätigung des UNCTAD\footnote{United Nations Conference on Trade and Development} bilden Rohstoffabkommen ein Instrument zur Sicherung sowohgl des Preisniveaus und der Rohstoffversorgung, insbesondere auch vor dem Hintergrund dass mehrheitlich Entwicklungsländer von im Rohstoffexport erzielten Einnahmen abhängig sind.\autocite{Herdegen IntWirtschaftsR/Herdegen, 13. Aufl. 2023, § 11. Rn. 3,} Rohstoffabkommen können hierbei an sich auch als internationale Organisation gestaltet sein.

Rohstoffabkommen treten hier selbstverständlich auch mit Mineralien-Bezug auf -- in der Vergangenheit oft inklusive einer direkten Steuerung des Marktes, was im Verlauf auch zum Scheitern solcher mineralischen Rohstoffabkommen geführt hat.\autocite{ntergouvernementale Rohstoffregimes im Zwielicht — Lehren aus dem Zinn-Debakel Ludwig Gramlich Verfassung und Recht in Übersee / Law and Politics in Africa, Asia and Latin America Vol. 20, No. 4 (1987), pp. 486-514} 

Die EU verfolgt im Rahmen ihrer Rohstoffpolitik verschiedene Typen von Partnerschaften: Strategische Partnerschaften mit Drittstaaten, etwa mit Kanada, Kasachstan oder Namibia, zielen auf langfristige Kooperationsformate zur Sicherstellung nachhaltiger Versorgung, während Technologie- und Kapazitätsaufbauprogramme (z. B. durch die EU-Rohstoffallianz, ERMA)  dem Know-how-Transfer und der Förderung lokaler Wertschöpfungsketten dienen. Partnerschaften unter dem EU \glqq Global Gateway Programm\grqq spielen aus Rohstoffsicht noch eine untergeordnete Rolle.\footnote{Zwar hat die Kommission im Rahmen des Global Gateways mit der DRK Ende 2023 ein MoU unterzeichnet, jedoch sind seitdem keine nennenswerten Enwticklungen festzustellen.}

Aktuell 

COM(2012) 82 final 

Die Rolle der strategischen Rohstoffpartnerschaften und ihre Bedeutung für die Lieferketten kritischer Rohstoffe wurde zudem durch die Kommission auch im Kontext strategischer Projekte in der Vorstellung des Industrial Action Plan for the European automotive sector erneut unterstrichen.\footnote{COM(2025) 95 final, S. 13.}

%RohPolPress
	
	
\subsection{Charakterisierung der EU-Rohstoffgesetzgebung}

Kommission: Die Kommission verfolgt 
Sie wird hierbei insbesondere vom Europäischen Green Deal beeinflusst

Die rohstoffpolitischen Aktivitäten der Kommission beschränkten sich zunächst nur auf Mitteilungen in Form von Strategien; erst mit der Verabschiedung des CRMA und der Konfliktmineralien-Verordnung sind hier die ersten konkreten Rechtsakte in Erscheinung getreten, sodass eine gewisse Diskrepanz zwischen Forderung und Strategieempfehlungen auf der einen Seite und tatsächlicher Umsetzung auf der anderen zu erkennen ist.

Parlament: 

Darüber hinaus ist das Parlament als ein vollwertiger Akteur im Bereich der Rohstoffpolitik zu klassifizieren

Rat:



Durch die fehlenden Durchsetzungskompetenzen beschränkt sich der rohstoffverwaltungsrechtscharakter der Union fast ausschließlich auf die rechtsetzende Tätigkeit, die Umsetzung und Durchführung obliegt den Mitgliedsstaaten, ebenso die Kontrolle des letzteren durch die betroffenen Akteure. Dies deckt die Erkenntnis, dass sich die Unionsaktivität auf ein Minimum beschränkt und der überwiegende Teil der Rohstoffpolitik von den Mitgliedsstaaten geprägt ist, was die Erörterungen im Folgenden Abschnitt rechtfertigt.
	
	
	\subsection{Interimsfazit}
	Der vorangegangene Teil hat die Verbindung von mineralischen Rohstoffe im Sinne dieser Arbeit und der Europäischen Union verdeutlicht. In der historischen Betrachtung konnte festgestellt werden, dass die Union durchaus bereits vor der \glqq Zeitenwende\grqq im rohstoffrechtlichen Bereich aktiv war.
	Die Frage nach der Zuständigkeit \textit{per se} ist abschließend zu bejahen -- jedoch ist hierbei festzustellen, dass die Union von ihrer Kompetenz nicht vollumfänglich Gebrauch macht und sich die weitere Ausgestaltung in den Rechtsrahmen der Mitgliedsstaaten bewegt.
	Die Organe der Union haben bisher nahezu alle Formen der Ausübung der Zuständigkeit gewählt, hierbei sticht jedoch der CRMA als erste Verordnung abzielend auf mineralische Rohstoffe im Sinne dieser Arbeit hervor.
	
	Inwieweit nun die limitierte Aktivität der Union im Rahmen der geteilten Zuständigkeit durch die Mitgliedsstaaten aufgefüllt wird, soll im Folgenden genauer betrachtet
	 werden.
	 
	 Rohstoffrechtliche Aktivität in Bezug auf kritische Mineralien zählt zu den jüngeren Betätigungsfeldern mitgliedsstaatlicher Politik
	 %hier näher darauf eingehen, welche Staaten hier wie aktiv sind
	
	
	 
	
	\section{Rohstoffe und Nationalstaaten}
	
	\subsection{Zum Verhältnis nationaler Regelungen und Unionsrecht}
	Unter Berücksichtigung des Schutzbereiches der unionsrechtlichen Regelungen zu Rohstoffen ist in Bezug auf nationale Maßnahmen der Vollständigkeit halber zu betrachten, wie weit der Handlungsspielraum der Mitgliedsstaaten ausfällt.
	
	\subsection{Bergbau in den Mitgliedsstaaten der Union}
	
Da die Sicherung der Versorgungssicherheit auf die gesamte Union erstreckt, ist auch die Erschließung von mineralischen Vorkommen in der gesamten EU zu beobachten.	
%https://www.europarl.europa.eu/RegData/etudes/STUD/2022/729156/IPOL_STU(2022)729156_EN.pdf

Jedoch ist mit einer Dauer von 10-15 Jahren zwischen ENtdeckung und Abbau zu rechnen.

%https://fennia.journal.fi/article/view/87223

Im Januar 2023 gab der schwedische LKAB-Konzern bekannt, dass nahe der schwedischen Stadt Kiruna ein Vorkommen an seltenen Erden entdeckt worden sei 

Dass dieses Vorkommen keineswegs neu ist, zeigt die Experteneinschätzung, dass das Vorkommen bereits seit dem Zweiten Weltkrieg längst bekannt sei und bei Rentabilität eine Erschließung schon längst erfolgt worden wäre.\autocite{VDi Nachrichten: Seltene Erden: Deutschland importiert lieber, als selbst zu fördern}


Jedoch 

Auch stößt der geforderte Abbau in den Mitgliedsstaaten nicht immer auf Unterstützung: Gibt es hier Klagen?
	
	\section{Rohstoffe und Deutschland}
	
	\subsection{Grundgesetz}
	
	\subsubsection{BBergG}
	Parallelen zwischen dem deutschen Bergrecht und dem unionalen CRMA sind zu erkennen
	
	\subsection{Interimsfazit}
	
	\section{Die Entstehung von Rohstoffstrategien}
	
	\subsection{Auf nationaler Ebene}
	Stand xxxx haben xxxx europäische Länder eine nationale Rohstoffstrategie entwickelt
	
	\subsubsection{Die Rohstoffstrategie der Bundesregierung}
	
	\subsection{Auf europäischer Ebene}
	
	Im Rahmen des Modells des EU-Verwaltungsrechts obliegt der Vollzug und die Umsetzung grundsätzlich den Mitgliedsstaaten
	
	\section{Wechselwirkungen zwischen deutschem und europäischen Rohstoffrecht}
		Im Rahmen des Modells des EU-Verwaltungsrechts obliegt der Vollzug und die Umsetzung grundsätzlich den Mitgliedsstaaten
		
	\section{Betrachtung weiterer ausgewählter Rechtsakte}
		
	Dies dient insbesondere dem Vergleich 
		
	\subsection{Dodd-Frank-Act}
	Bereits 2010 und damit deutlich vor Legislativinititaven der EU hatten die USA über den \textit{Dodd-Frank-Act} \footnote{Dodd-Frank Wall Street Reform and Consumer Protection Act, Art. 1502-1504 (\textit{sections})} Transparenzpflichten im Umgang mit Konfliktmineralien in Lieferketten eingeführt. Der Gesetzesakt ist nicht primär auf den Bereich des Rohstoffrechts ausgerichtet, sondern enthält eher nebenbei Regelungen zu Konfliktmnineralien, insbesondere diejenigen des Art. 1502.  Hierbei ist der Ansatz zu beachten, dass nicht der Bezug der entsprechenden Rohstoffe eingeschränkt wird, sondern ein Reputationsrisiko für Unternehmen bei Rohstoffbezug in Konfliktregionen durch die Veröffentlichungspflichten entsteht.\autocite[Rn. 415]{ruttloff_lieferkettensorgfaltspflichtengesetz_2022} Eine relevante Schnittmenge zwischen dem Dodd-Frank-Act und dem LkSG kann jedoch nicht festgestellt werden, denn Unternehmen die bereits den Regelungen zur Transparenz des Art. 1502 unterliegen, können vom LkSG höchstens auf indirektem Wege profitieren, da der Handel mit Konfliktmineralien und die damit verbundene Vermeidung der Finanzierung bewaffneter Konflikte nicht im Fokus des LkSG stehen.\autocite[Rn 423]{ruttloff_lieferkettensorgfaltspflichtengesetz_2022} Stattdessen ist der Anknüpfungspunkte in EU-Verordnung 2017/821 zu suchen, die in Erwägungsgründen explizit eine dem Dodd-Frank-Act-ähnliche Rechtsvorschrift erwähnt.\footnote{2017/821, Erwägungsgrund 9: "[...] forderte das Europäische Parlament die Union auf, mit dem US-amerikanischen Gesetz über Konfliktminerale, Artikel 1502 des Dodd-Frank-Gesetzes (...), vergleichbare Rechtsvorschriften zu erlassen.} 
		
	\subsection{Kimberley-Prozess}
	Das \textit{Kimberley Process Cetification} Schema stellt einen Prozess zur Unterbindung des Handels mit Diamanten dar, durch dessen Verkauf kriegerische Auseinandersetzungen und Konflikte finanziert werden (\glqq Blutdiamanten\grqq oder Konfliktdiamanten)
	
	
	Der Prozess kann grundsätzlich als Vorbild für eine entsprechende \glqq Kopie\grqq für den Bereich der seltenen Erden bzw. kritischen/strategischen Rohstoffe dienen -- so z. B. insbesondere hinsichtlich des Konflikts in der Demokratischen Republik Kongo (DRK/DRC), was ebenfalls von der EU-Außenbeauftragten Kallas erwähnt wurde.\footnote{\glqq We need something like this for essential raw materials […] if a country is attacking another country, taking over the mines and selling these raw materials as if they were its own and can finance its war with these raw materials\grqq; European Newsroom: Blindspots, raw materials, aid visibility: Kallas on development work and the EU’s presence in Africa, 14.02.2025. %https://europeannewsroom.com/blindspots-raw-materials-aid-visibility-kallas-on-development-work-and-the-eus-presence-in-africa/} 
	
	
		
	
	\section{Rohstoffe und Menschenrechte}
	
	Rohstoffkontrollregime
	
	\section{Rohstoffe und Umweltschutz}
	
	Es wird u. A. kritisiert, dass Diskussionen zu (kritischen) Rohstoffen oftmals adverse ökologische und soziale Folgen in den (nicht-europäischen) Abbauländern nicht berücksichtigen.\autocite[15]{Kueblboeck_2023}
	
	Lagerstätten schwerer Seltenerdmetalle treten häufig gemeinsam mit radioaktiven Elementen wie Uran und Thorium auf. Ihre Erschließung führt daher zwangsläufig zur Entstehung hoch radioaktiver Abfälle. Aus diesem Grund hat China die Förderung schwerer Seltenerdmetalle ab 2014 zunehmend in benachbarte Staaten, beispielsweise in das von Rebellen kontrollierte Gebiet in Myanmar, verlagert und konzentriert sich selbst vor allem auf die Weiterverarbeitung. Auf diese Weise sollen die ökologischen Belastungen der Rohstoffgewinnung ins Ausland verlagert werden. Für die Europäische Union, die nahezu ihren gesamten Bedarf an schweren Seltenerdmetallen importiert, bedeutet dies zugleich eine Auslagerung der damit verbundenen Umwelt- und Sozialprobleme.
	
	Bei allen Abbauvorhaben muss daher beachtet werden: Es ist nicht möglich, lediglich den \glqq Nutzen\grqq in der EU anzusielden, denn sowohl Abbau als auch Verarbeitung kommen mit entsprechenden Herausforderungen an Umweltschutz. In anderen Worten: Deutschland und die EU stehen vor der strategischen Entscheidung, wie der Bedarf an kritischen Rohstoffen gedeckt werden kann. Grundsätzlich ergeben sich dabei drei Handlungsoptionen: Entweder werden Rohstoffe importiert und damit auch die damit verbundenen Abfälle und Emissionen aus deren Verarbeitung in Kauf genommen, oder es werden technologische Alternativen entwickelt, die den Einsatz dieser Rohstoffe überflüssig machen oder zumindest deren Einsatz auf ein Minimum reduzieren. Eine dritte Möglichkeit besteht im verstärkten Ausbau des Recyclings, da die betreffenden Rohstoffe bereits in vorhandenen Produkten verbaut sind und somit prinzipiell einer Rückgewinnung zugänglich gemacht werden können.
	
	Rohstoffe und Klimaschutzrecht
	
	%menschenrechte rohstoff verwaltung
	
	\section{Rohstoffe in der Entwicklungspolitik}
	
	Da der Rohstoffsektor von zentraler Bedeutung für die Entwicklungspolitik ist, erfolgt die Aktivität der EU auf den globalen Rohstoffmärkten auch im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit.\autocite{Schorkopf, Rn. 53}
	
	
	
	Im Rahmen der Art. 208-211 AEUV kann die Union auf eine spezielle Rechtsgrundlage für die Entwicklungszusammenarbeit zurückgreifen.
	
	Schon bei der Betrachtung der Karte zur geographischen Lokalisierung von Rohstoffvorkommen (/ref ) fällt auf, dass sich ein bedeutender Teil in Entwicklungs- und Schwellenländern befindet.
	
	Der Rohstoffsektor spielt insbesondere in Schwellen- und Entwicklungsländern eine Rolle.
	
	Sektorprogramm Rohstoffe und Entwicklung
	
	Die Verschränkung von Rohstoffpolitik und -verwaltung mit der Entwicklungspolitik der Union wird insbesondere durch den Terminus der Rohstoffdiplomatie angesprochen. Zudem ist im Rahmen der Art. 208ff. AEUV im Rahmen der Außenpolitik der Union (siehe dazu auch den entsprechenden Abschnitt) ein entsprechendes Gefüge aus Abkommen entstanden.
	
	Die Rohstoffstrategie von 2008 verweist auf eine dreifache Aufgabe der rohstoffbezogenenen Entwicklungspolitik: Die Stärkung lokaler Staatsführung durch Governance-Verpflichtungen, Förderung eines günstigen Investitionsklimas insbesondee vor dem Hintergrund des fairen Marktzugangs, sowie des Ausbaus eines nachhaltigen Rohstoffsektors.\footnote{KOM(2008)699 S. 7f.}
	
	Daher wird auch gefordert, dass die Union \glqq ihrer Verpflichtung zu entwicklungspolitischer Kohärenz Genüge tun\grqq sollte um sicherzustellen, dass dementsprechend die Förderung regionaler Wertschöpfung im Rohstoffsektor der nicht-eruopäischen Abbaupartnerländer im Vordergrund stehen solle.\autocite[15]{Kueblboeck_2023}
	
	Im Sinne der Rohstoffverwaltung erstreckt sich diese somit bereits auf den Prozess vor der Unionseinfuhr von Mineralien.
	
	\subsection{Rohstofffluch}
	
	Gerade vor entwicklungspolitischen Hintergründen drängt sich der mittlerweile einschlägig bekannte \glqq Rohstofffluch\grqq auf -- also die Erscheinung, dass trotz des vorhandenen Rohstoffreichtums die jeweiligen Länder nicht von dessen Exploration profitieren. Das Phänomen des Rohstofffluchs ist umfassend untersucht und dokumentiert
	
	Die Erkenntnis
	 

	
	
	\section{Nichtbeachtung der Rohstoffthematik}
	Der Mangel an spezifischen gesetzlichen Vorgaben zur Rohstoffverwaltung lässt sich durch mehrere Faktoren erklären, deren plausible Relevanz im Folgenden weiter untersucht und evaluiert werden soll. Aus rein historischer Sicht standen in Deutschland und der EU andere rechtliche und wirtschaftliche Prioritäten im Vordergrund - insbesondere in einer Zeit, in der elektrisch angetriebende Fahrzeuge und dementsprechend EV-Batterien und ihre Herkunft ein Schattendasein pflegte, und die langfristige Sicherung von Rohstoffquellen wurde oft als weniger dringlich angesehen, insbesondere in Zeiten wirtschaftlicher Prosperität oder stabiler internationaler Lieferketten – also insbesondere vor disruptiven Ereignissen wie der Covid-19-Krise oder dem russischen Angriffskrieg gegen die Ukraine und den entsprechenden Folgen.
	Ferner kann vermutet werden, dass die Nichtexistenz eines spezifischen Rechtsbereiches zur Rohstoffverwaltung in sich selbst begründet werden kann, sodass das Nichtvorhandensein rechtfertigt, hier auch nichtg tätig zu werden. Wie im Bereich des Bergrechts zu sehen, ist der Rechtsrahmen zudem als eher fragmentiert im Vergelich zu anderen Rechtsbereichen einzustufen, denn auch das Rohstoffverwaltungsrecht findet Anküpfungspunkte dort, aber auch im Umwelt- und Handelsrecht oder dem internationalen Wirtschafts(völker-)recht. Diese Fragmentierung führt dazu, dass es keine einheitlichen, spezifischen gesetzlichen Vorgaben gibt, die alle Aspekte der Rohstoffverwaltung umfassend regeln. Stattdessen existieren zahlreiche Einzelregelungen, die unterschiedliche Bereiche und Aspekte der Rohstoffnutzung abdecken, ohne jedoch eine kohärente Gesamtstrategie zu bilden.
	Ferner: Langfristige, mitunter politisch begründete oder geprägte Rohstoffstrategien und nachhaltige Rohstoffverwaltung stehen häufig im Widerspruch zu eher kurzfristigen bzw. schneller umsetzbaren Zielen und insbesondere auch schneller wahrnehmbaren Erfolgen, auch da jede Art von rohstoffverwaltungsrechtlichen Akten einen entsprechenden Eingriff mitsichbringt. 
	Es drängt sich zudem die Vermutung auf, dass das öffentliche Bewusstsein für die Bedeutung einer Rohstoffverwaltung, insbesondere in Politik und Wirtschaft, eher gering war und im Rahmen der Zeitenwende einen entsprechenden Bedeutungsgewinn erfahren hat. Ferner kann der Bereich des Rohtsoffverwaltungsrecht durchaus als ein technisches und spezialisiertes Thema wahrgenommen werden, sodass die Bedeutungskraft hinter anderen Themen zurücktritt - Stichwort Salienz.
	
	Die Rohstoffverwaltung ist ein globales Thema, das internationale Kooperation und Abstimmung erfordert. Unterschiedliche nationale Interessen und Prioritäten erschweren die Entwicklung einheitlicher internationaler Regelungen und Standards. Zudem sind viele rohstoffreiche Länder außerhalb Europas angesiedelt, was die Einflussmöglichkeiten der deutschen und europäischen Gesetzgeber einschränkt und die Notwendigkeit internationaler Verhandlungen und Vereinbarungen erhöht.
	
	Ein umfassendes Verständnis dieser Hintergründe ist essentiell, um die bestehenden Regelungen zu evaluieren und mögliche Wege für die Entwicklung kohärenter und effektiver rechtlicher Rahmenbedingungen zu identifizieren. Eine weitergehende wissenschaftliche Auseinandersetzung mit diesen Themen ist daher dringend notwendig, um die Herausforderungen der globalen Rohstoffversorgung nachhaltig und rechtlich fundiert zu bewältigen.
	
	Beim BDI-Rohstoffkongress 2018 wurde zudem auch gefordert, ein entsprechendes Gesetz zum Weltraumbergbau aufzusetzen, um sich eine Vorreiterrole zu sichern -- passiert ist jedoch auch hier nichts.
	
	% Rohstofffluch Frau
	
	
	\section{Herausforderungen für das Rohstoffverwaltungsrecht auf EU-Ebene}
	%Tabelle Rohstoffinitativen EU-Mitgliedsländer
	Es muss erkannt werden, dass nicht zwangsläufig alle Mitgliedsstaaten Schemata zum Umgang mit kritischen Rohstoffen in Lieferketten ausformuliert haben und so auch Unternehmen über mögliche Risiken im Falle von (zeitweilig) gestörten oder versiegten Lieferketten aufzuklären beziehunsgweise entsprechende Verantwortung für solche zu übernehmen, nciht zuletzt aufgrund unterschiedlicher Relevanz und Betroffenheit einzelner Mitgliedsstaaten und daraus resultierendem, divergierendem Risikobewusstsein und entsprechender Vorsorge.
	
	\subsection{Verfahrensautonomie der EU-Mitgliedsstaaten}
	Grundsätzlich obliegt der Vollzug einzelner Titel den Mitgliedsstaaten, mit der Einschränkung durch entsprechende Vorgaben der Union, sodass die Verfahrensautonomie der Mitgliedsstaaten gegenüber der zunehmenden Europäisierung der nationalen (Verwaltungs-)Rechtssysteme als eine \glqq ungeklärte Kardinalsfrage\grqq \autocite{Ludiwgs, NVwZ 2018, 1417} betrachtet werden kann
	
	Es bleibt weiterhin zu untersuchen, inwieweit eine unmittelbare Anwendbarkeit der rohstoffrechtlichen und -politischen Vorschriften gegeben ist, sodass sich im Verhältnis Bürger-Staat und Unternehmen-Staat auf eine entsprechende Unionsaktivität berufen werden könnte. Diese Prüfung erfolgt unberührt der Klage (auch durch natürliche oder juristische Person) auf Feststellung einer Vertragsverletzung wegen Untätigkeit nach Art. 286 AEUV.
	
	\section{Die Politisierung des Rohstoffrechts}
	
	Es ist mithin bekannt, dass ein Großteil der globalen mineralischen Rohstoffvorräte und insbesondere solche der seltenen Erden in diversen Staaten, darunter zahlreichen Entwicklungsländern, lagern, 
	
	Somit kam es hier insbesondere in den letzten Jahre, ausgehend von ?, zu einer zunehmenden Politisierung im Bereich der Rohstoffe, die sich unweigerlich auch auf das Rohstoffrecht ausdehnt. Gründe hierfür sind einerseits die Verbindung des Rechtsbereiches mit internationalem Recht, welches zwangsläufig einer Politisierung unterliegt, andererseits aber auch die Erkenntnis der Politik, dass ein Handeln erforderlich sei, wie in den bereits ausführlich dargestellten Rohstoffstrategien deutlich wird.
	
	Blickt man in die primärrechtlichen Vorgaben der Union, insbesondere im Rahmen der Handelskompetenz, so fällt auf dass die Politisierung dieses und anderer Rechtsbereiche durchaus vorgesehen ist: So wird die Union gem. Art. 205 AEUV bei ihrem Handeln auf internationaler Ebene von den Zielen und Bestimmungen aus Titel V Kap. 1 EUV geleitet und richtet es zudem daran aus. In Art. 21 EUV wird ein ähnliches Leitmotiv aufgegriffen, insbesondere unter Abs. II -- die Politisierung lässt sich hier problemlos aus den Zielen herauslesen.
	%HIER BENÖTIGT ES NOCH ENTSPRECHENDER LITERATUR ZU 205 AEUV, 21 EUV DIE DAS BESTÄTIGEN
	%DAUSE/LUDWIGS O. CALLIES HABEN BESTIMMT WAS
	
	
	% auf räumliche Verteilung der Rostoffe eingehen
	
	Es wird ersichtlich, dass die Verteilung von seltenen Erden höchst ungleich einzustufen ist, im Kontrast zu anderen mineralischen Rohstoffen. Deutlich wird auch, dass insbesondere als Entwicklungsländer bzw. \glqq least developed countries\grqq (LDC)\footnote{Eine allgemeine Definition für ein solches Entwicklungsland existiert nicht. Für den Gebrauch in dieser Arbeit wird daher die englische Abkürzung LDC im Sinne der least bzw. less developed countries genutzt mit dem Umfang der \glqq DAC-Liste der Entwicklungsländer und -gebiete\grqq des Bundesministeriums für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung.} einzustufende Staaten über solche Rohstoffvorkommen verfügen, viele Industrieländer\footnote{Bzw. \glqq developed countries\grqq folgend der Definition des International Monetary Fund (IMF)} hingegen nicht. 
	
	Alle vier Risiken, die Kommission und EWSA schon 2008 identifizierten, haben sich mittlerweile verstärkt und entsprechende Politisierung erfahren:
	\begin{itemize}
		\item Wettrennen um die Rohstoffverarbeitung
		\item Agglomerieren von Rohstoffen, auch durch Handelsmaßnahmen
		\item Wettstreit um den Zugang zu Lagerstätten und Infrastruktur, sowie
		\item Unterbrechung von Mineralien-Lieferketten
	\end{itemize}
	.\footnote{ABl. C277/93, 2009}
	
	
	
	
	\section{Rohstoffe und internationales Wirtschaftsrecht}
Die territoriale Gebundenheit von Rohstoffen als Erzeugnisse der Urproduktion und ihre natürliche Knappheit machen ihre Beschaffung zu einer geopolitischen Herausforderung. Da gewaltsame Aneignung heute völkerrechtlich nicht mehr legitimierbar ist, bleibt der internationale Handel als zentraler Zugangsweg. Rohstoffe werden so zu einem Schlüsselfaktor internationaler Wirtschaftsbeziehungen und unterliegen deren rechtlicher Steuerung.\autocite{Terhechte, Rohstoffverwaltung, Rn. 5}
	
Bindungen mit Rohstoffbezug im Rahmen des internationalen Wirtschaftsrechts ergeben sich für die Union und die einzelnen Mitgliedsstaaten vorrangig aus dem GATT. Die Handels- und Zollpolitik der Union unterliegt den Vorgaben des GATT 1994 sowie entsprechender ergänzender Abkommen.\footnote{Dies bedeutet dann die Bindung an die klassischen Prinzipien der Meistbegünstigung sowie das Verbot willkürlicher Beschränkungen, sodass Maßnahmen, die den Zugang zu Rohstoffen aus Drittstaaten diskriminieren oder behindern, WTO-rechtlich zu Problemem führen können}. In Bezug auf Exportländer wie China ist die Rohstofffrage bereits Gegenstand mehrerer WTO-Verfahren gewesen (s.u.).
	
Die Union hat in ihren Rohstoffinitiativen und -strategien deutlich erwähnt, dass ein diskriminierungsfreier und gesicherter Zugang zu ausländischen Rohstoffvorkommen und generell den Rohstoffmärkten zu den vorrangigen Zielen zählt, da die Union aufgrund mangelnder Heimvorkommen auf Importe angewiesen ist. Diese lässt sich, wie dargestellt, auch nicht durch europäische Vorkommen vollends ersetzen. Gefahren durch Abhängigkeiten ergeben sich durch die ungleiche Verteilung der Verfügbarkeiten auf wenige Marktteilnehmer.

\subsection{Globale Rohstoffmärkte}

Bereits durch die Zollunion ist die Union befugt, gegenüber Drittländern mit einer Stimme aufzutreten. Rohstoffe, die in einen Mitgliedstaat eingeführt werden, gelten nach Art. 29 AEUV als Unionswaren und unterliegen damit keinem weiteren Zollregime innerhalb der EU. Die Zollpolitik gegenüber Drittländern wiederum fällt unter die Gemeinsame Handelspolitik gem. Art. 206 und 207 AEUV.\footnote{Konkretisierunggen dieser u. A. durch den EuGH: Commission v Council (Titanium Dioxide) (Rs. 45/86) und mit vergleichsweise aktuellem Bezug Singapore Free Trade Agreement (Gutachten 2/15, EU:C:2017:376)}

Die Stellung der Union auf internationalen Rohstoffmärkten wird aufgrund ihres geschlossenen Auftretens als Zollunion (Art. 28 AEUV) und die ausschließliche Zuständigkeit im Außenhandel (Art. 3 I e AEUV) mitunter als \glqq stark\grqq charakterisiert.\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 34.} Die ausschließliche Zuständigkeit bewirkt also eine instituinelle Stärke, zumindest bei rein struktureller Betrachtung. Die EU ist daher in der Lage, durch unionsweit einheitliche Handelsabkommen, etwa mit rohstoffreichen Drittstaaten wie Chile (z. B. modernisiertes EU-Chile-Assoziierungsabkommen, 2023), strategische Rohstoffinteressen kollektiv zu verfolgen. Auch das neue Abkommen mit Namibia (Memorandum of Understanding 2022) zum Aufbau einer grünen Wasserstoff- und Rohstoffpartnerschaft fällt unter diesen Mechanismus.

Die Union hat ihre handelspolitische Kompetenz in den letzten Jahren zunehmend für rohstoffpolitische Ziele strategisch instrumentalisiert. Maßgeblich ist hier die Rohstoffinitiative (KOM(2008) 699) sowie das Konzept der „Strategischen Partnerschaften“ im Kontext des Critical Raw Materials Act (CRMA), KOM(2023) 160 final. Die Union verfolgt explizit das Ziel, durch internationale Abkommen den Zugang zu kritischen Rohstoffen zu sichern -- etwa durch Konditionalität (Zugeständnisse beim Marktzugang gegen Rohstoffexportzusagen) oder sektorale Rohstoffdialoge (so mit Kanada, Argentinien, DRK).

Trotz der extensiven primärrechtlichen Grundlage ist die Stärke der Union nicht vollumfänglich; insbesondere durch die fehlende Binnenkonsolidierung der Rohstoffpolitik durch wenig harmoniserte Rohstoffgesetzgebung und eine gewisse reaktive Haltung der Union, strategische Initativen erst bei Auswirkungen externer Krise zu ergreifen, schmälert den Erfolg der Union auf den Rohstoffmärkten


	



\subsection{Zollrechtliche Betrachtung}
Aufgrund des Binnenmarktes und der daraus folgenden Zollunion (Art. 28 I AEUV) entfällt die innereuropäische Verwaltung von zollrechtlichen Rohstoffaspekten -- Einfuhren werden zu \glqq Unionswaren\grqq.\footnote{vgl. Art. 5 Nr. 23 UZK; Verordnung (EU) Nr. 952/2013} Sobald also kritische oder strategische Rohstoffe (z. B. Lithium, Nickel, Seltenerdmetalle) rechtmäßig in den freien Verkehr der EU überführt wurden, verlieren zollrechtliche Fragen für den innereuropäischen Warenverkehr ihre Relevanz. Der gesamte Automobil-Cluster – einschließlich seiner vorgelagerten Veredelungsstufen – profitiert dadurch von einem barrierefreien Zugang zu den benötigten Vormaterialien im Binnenmarkt.

Daraus ergibt sich aber eine gemeinsame Zollregelung gegenüber Drittstaaten. Wie bereits erkannt sind die Union und ihre Unternehmen hochgradig von Importen abhängig. Solche Rohstoffeinfuhren unterliegen hierbei dem Gemeinsamen Zolltarif (GZT) der Union\footnote{Art. 56 UZK i.V.m. Art. 31 AEUV} mit ursprungsbezogenen Regelungen.\footnote{Dies umfasst klassische Zölle, aber auch nichttarifäre Maßnahmen wie Umweltschutzauflagen oder Vorgaben zur Produktsicherheit.}

Die Union kann grundsätzlich (beispielsweise zur Förderung der Industrie) gezielt Zollaussetzungen oder autonome Zollkontingente beschließen (Art. 31 AEUV). Diese können für bestimmte kritische Rohstoffe temporäre Abgabenfreiheit gewähren -- zentrales Kriterium der Verhältnismäßigkeit ist die Verwirklichung der grundlegenden Ziele der Verbesserung der Wettbewerbsfähigkeit der Wirtschaft der Union.\footnote{vgl. Verordnung (EU) 2021/2278 des Rates, Ew. 6.}

Diese Maßnahmen könnte einer de-facto Rohstoffpolitik mit zollrechtlichen Mitteln, die auf Antrag über die Mitgliedstaaten oder von der Kommission selbst erfolgen können.\footnote{Siehe auch Verordnung (EU) 2023/1190 des Rates vom 19. Juni 2023}

Zollaussetzungen und autonome Zollkontingente sind kein Bestandteil des kodifizierten Zollrechts, sondern beruhen auf einer praxisbasierten Ausgestaltung zollpolitischer Industrieunterstützung gem. Art. 31 AEUV. Sie entfalten faktisch zentrale Steuerungswirkung im Rahmen der Rohstoffpolitik der EU, insbesondere bei kritischen Rohstoffen für industrielle Anwendungen.

%prüfen ob solche aussetzungen schon existieren

Im Rahmen von handelsrechtlichen Präferenzabkommen kann die Einfuhr strategisch wichtiger Rohstoffe zollbegünstigt oder zollfrei erfolgen, sofern die Ursprungsregeln eingehalten werden. Diese Verträge sind insbesondere für die Diversifizierungsstrategie der EU im Sinne des Derisking relevant, wie sie u. a. im Critical Raw Materials Act (CRMA) und im Aktionsplan für kritische Rohstoffe (COM(2020) 474 final) angelegt ist. Zollrechtlich sind diese Erleichterungen an die Einhaltung spezifischer Ursprungsregeln (vgl. Art. 60 UZK) sowie Nachweise wie Lieferantenerklärungen oder Ursprungszeugnisse geknüpft. Für die Automobilindustrie bedeutet dies: Lieferketten müssen nachweislich \glqq präferenzkonform\grqq gestaltet sein, was mit erheblichem administrativem Aufwand einhergeht.

Innerhalb des sog. \textit{Harmonisierten Systems}, bei dem Waren zur Einstufung numerische Codes zugeordnet werden, betrachtet mineralische Rohstoffe zudem nach ihrem Verwendungs- bzw. Weiterverarbeitungszweck. Die Union hat hierauf aufbauend die \textit{Kombinierte Nomenklatur} entwickelt mit weiteren Unterteilungen, insbesondere zur Gewährleistung des GZT. 



Mineralien werden hier als \glqq Teile mit allgemeiner Verwendungsmöglichkeit\grqq eingestuft, mit der Unterscheidung zwischen \glqq unedlen Metallen\grqq\footnote{Zu denen die meisten kritischen Rohstoffe zählen (Wolfram, Molybdän, Tantal, Magnesium, Cobalt, Bismut, Cadmium, Titan, Zirconium, Antimon, Mangan, Beryllium, Chrom, Germanium, Vanadium, Gallium, Hafnium, Indium, Niob (Columbium), Rhenium und Thallium; vgl. Abschnitt XV, 2., 3., Durchführungsverordnung 2024/2522 der Kommission)}

Innerhalb des HS-Systems erfolgt die Unterteilung beispielsweise nach Reinheit und Bearbeitungsgrad (z. B. Kapitel 26 ggü. Kapitel 71). ür das Rohstoffrecht und die Rohstoffverwaltung ergibt sich hieraus ein zentraler Handlungsbedarf: Einerseits sind präzise Kenntnisse der HS-Codierung notwendig, um Handelsflüsse strategischer Rohstoffe rechtssicher zu überwachen, exportkontrollrechtlich zu erfassen oder präferenzielle Handelsabkommen gezielt zu nutzen. Andererseits können Lücken oder unzureichende Differenzierung in der Codierung die Umsetzung rohstoffpolitischer Zielsetzungen – wie etwa das EU-Derisking durch Diversifizierung kritischer Rohstoffquellen – behindern. Entsprechend wächst das Interesse an einer Harmonisierung rohstoffpolitischer Klassifikationen mit dem internationalen Zollnomenklatursystem, etwa durch spezifische Subpositionen für besonders relevante Rohstoffe wie Seltene Erden oder Lithiumverbindungen.

Diese verstreute Erfassung erschwert die rechtssichere Identifikation und Nachverfolgbarkeit kritischer Rohstoffe im Außenhandel. Im Kontext der EU-Rohstoffstrategie und der Verordnung über kritische Rohstoffe (Critical Raw Materials Act – CRMA) gewinnt eine präzise Zuordnung an Bedeutung, da auf ihr Exportkontrollmaßnahmen, Investitionsprüfungen, Herkunftsnachweise und die Inanspruchnahme präferenzieller Ursprungsregeln aufbauen. Juristisch relevant ist dabei nicht nur die technische Klassifikation, sondern auch ihre Auswirkung auf handelsrechtliche Schutzinstrumente und WTO-Verpflichtungen. So sind tarifäre Maßnahmen, Exportbeschränkungen oder Subventionen an die spezifische Codierung geknüpft, wobei unklare oder zu breit gefasste Warennummern potenziell gegen das Diskriminierungsverbot nach Art. I und III GATT verstoßen oder zu nicht-notifizierten Handelshemmnissen i.S.v. Art. XI GATT führen können. Auch handelsrechtlich relevante Differenzierungen, wie zwischen Rohform und verarbeiteten Produkten, basieren auf HS-Codes und entscheiden über Marktzugänge im Rahmen von Freihandelsabkommen. Für die Rohstoffverwaltung ergibt sich daraus ein Spannungsverhältnis: Einerseits bedarf es einer internationalen Standardisierung zur Unterstützung strategischer Autonomie und Rohstoffsicherheit, etwa durch gezielte Unterpositionen für kritische Rohstoffe wie Lithium oder Gallium. Andererseits muss diese Standardisierung WTO-konform ausgestaltet werden, um protektionistische Tendenzen zu vermeiden und die multilaterale Handelssystematik nicht zu unterminieren. Die internationale Zollnomenklatur steht damit zunehmend im Fokus geopolitisch motivierter Rohstoffstrategien, was neue Anforderungen an ihre rechtliche Kohärenz und strategische Steuerungsfähigkeit stellt.

Demgegenüber erlaubt die Ausdifferenzierung der Klassifikation eine genaue Zuordung der Rohstoffeigenschaften, so z. B. hinsichtlich der beabsichtigten Weiterverarbeitung.\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 8.}

Die teilweise unsystematische Verteilung strategisch bedeutender Rohstoffe über verschiedene Warengruppen erschwert eine transparente Erfassung und gezielte Steuerung

\subsection{EU-rechtliche Ausnahmevorschriften}

Das Primärrecht hält Ausnahmevorschriften vor, die eine Einschränkung des freien Warenverkehrs von Rohstoffen über Art. 36 AEUV, Cassis-de-Dijon, Art. 347 AEUV und Art. 122 AEUV ermöglichen.\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 10}

	
	\subsection{Exportrestriktionen}
	
	China besitzt neben Vorkommen kritischer und strategischer Rohstoffe durch die lokale Integration der Vorleistungswertschöpfungskette, also der Verarbeitung von Rohstoffen, entsprechende strategisches Potential zur Beeinflussung der globalen Versorgungslage.
	
	2010 reduzierte China die zulässigen Exportquoten für seltene Erden um 40\%.
	
	Die USA, die EU und Japan strebten daraufhin ein DSU-Verfahren\footnote{DS431}  gegen China bei der WTO an.\autocite{EuZW 2012, 286}
	
	Das Panel urteilte, dass sich China mit dem Eintritt in die WTO der Verpflcihtung unterwarf, Exportbeschränkungen jeglicher Art zu eliminieren, mit Ausnahme einiger Exportzölle für bestimmte Produkte, zu welchen die mineralischen Rohstoffe nicht zählen. China hingegen verwies auf die Beschränkungen aus Gründen des Umweltschutzes, welche jedoch abgewiesen wurden -- zwar kann ein WTO-Mitgliedsland über Intensität des Abbaus entscheiden, aber die handelsrechtlichen Regeln der WTO werden sofort nach Abbau gültih.\autocites{EuZW 2014, 684}{EuZW 2014, 283}
	
	Ein ähnliches Verfahren gegen China mit im Ergebnis gleicher Urteilsbegründung war bereits von 2009 bis 2011 geführt worden.\footnote{DS395}

	Ein weiteres Beispiel sind von Indonesien eingeführte Exportverbote für Nickelerz sowohl 2014 als auch 2020. Das Land gilt als weltweit führender Nickelförderer.\autocite[52]{DERA Rohstoffinformation Indonesien, } Nickel zählt hierbei zu den strategischen und kritischen Rohstoffen. Ziel war es in beiden Fällen, durch das Exportverbot eine lokale Wertschöpfung zu erzielen -- durch das Exportverbot stiegen jedoch auch erwartungsgemäß die Marktpreise und insbesondere China forcierte lokale Verarbeitung in Indonesien.\autocite{DERA}
	
	Die Europäische Kommission beantrage daher 2019 ergebnislose Konsultationen über die WTO mit Indonesien, sodass in einem DSU-Verfahren 2022 durch die WTO eine Verletzung des Art. XI:1 GATT festgestellt wurde\footnote{DS592} und die Beschränkung für ungültig erklärt.\footnote{Pressemitteilung der Kommission: WTO-Panelentscheidung gegen indonesische Ausfuhrbeschränkungen für Rohstoffe, 30. November 2022, IP/22/7314}
	
	Grundsätzlich weisen die Verfahren der EU daher hohe Relevanz für die Sicherung der Versorgung der Union auf.
	
	Bekanntermaßen ist das Streitschlichtungsverfahren der WTO jedoch seit 2019 praktisch wirkungslos bzw. blockiert,\footnote{Altemöller EuZW 2022, 207} da das WTO-Berufungsgremium nicht entsprechend besetzt wurde. Daher erweiterte die EU 2021 mit der Aktualisierung\footnote{Verordnung (EU) 2021/167} ihrer Verordnung zur Anwendung und Durchsetzung internationaler Handelsregeln\footnote{Verordnung (EU) Nr. 654/2014}, sodass die EU unabhängig von einer möglichen Berufung nach einem gewonnenen Verfahren vor dem WTO-Panel einseitig Vergeltungsmaßnahmen aussprechen kann. Auch kann sich vor ähnlichen Situationen im Rahmen anderer Abkommen abgesichert werden, sollte ein Drittstaat Funktionsmechanismen ausnutzen.\footnote{s. hierzu Ew. 4, VO 2021/167} Dies erscheint auch vor dem Hintergrund neuerlicher Verfahren angebracht.\footnote{Seit dem 30. Mai 2023 untersucht ein Panel der WTO eine Beschwerde Indonesiens zu Antidumpingmaßnahmen der EU bei Stahlimporten aus Indonesien (DSD616) in Reaktion auf das Verfahren 592.}
	Weiterhin besteht die Problematik aufgrund des funktionslosen DSU-Mechanismus, dass Panel-Berichte nach einer Anfechtung \textit{into the void} verschoben werden, d. h. in die Leere des Verfahrens, da kein funktionierender Appelate Body besteht\autocite{Therrien-Tremblay, A.: Settling Disputes at the World Trade Organization: Alternatives to Appealing “Into the Void”, 2024} -- daher laufen auch alle zukünftigen Entscheidungen Gefahr, in diese Leere zu laufen.
	Die Kommission unterstützte im Rahmen der OSA eine entsprechende Reform der WTO.\footnote{COM(2021) 66, S. 13.}
	
	Auch wenn grundsätzlich die Ausfuhren in Drittländer keinen mengenmäßigen Beschränkungen unterliegen,\footnote{siehe Art. 1 Verordnung (EU) 2015/479} erlaubt die Union erlaubt explizit Beschränkungen der Ausfuhr, so auch von Rohstoffen. Dies umfasst Schutzmaßnahmen \glqq aufgrund einer außergewöhnlichen Entwicklung des Marktes\grqq, d. h. entweder die Prävention eine durch einen Mangels an \glqq lebenswichtigen Gütern\grqq Krise oder aber die Sicherstellung internationaler Verpflichtungen der Union bzw. den Mitgliedsstaaten.\footnote{Art. 6. (EU) 2015/479}
	
	Art. 6 Abs. 1 lit. a erlaubt der Kommission, im Fall oder zur Prävention einer versorgungskritischen Lage geeignete Maßnahmen zu ergreifen, etwa durch Exportbeschränkungen, Genehmigungspflichten oder Zuteilungssysteme. Die zentrale Voraussetzung ist ein „Mangel an lebenswichtigen Gütern“, wobei dieser Begriff – in der Auslegungspraxis der Kommission – nicht allein auf Nahrungs- oder Medizinprodukte beschränkt ist. Auch strategisch systemrelevante Industriegüter können in die Reichweite des Art. 6 rücken, wenn ihre Knappheit systemische Folgen für Wirtschaft oder Gesellschaft auslöst --  Durchführungsverordnung (EU) 2020/402 zur Einführung von Ausfuhrgenehmigungen für persönliche Schutzausrüstungen, gestützt auf eben jene Verordnung 2015/479. Für kritische Rohstoffe – wie etwa Lithium, Seltene Erden oder Magnesium – gilt: Kommt es zu einem signifikanten Angebotsrückgang oder droht ein systemischer Produktionsausfall in strategischen Industrien (z. B. Automobil- oder Halbleiterproduktion), wäre die Anwendung von Art. 6 denkbar und rechtlich gedeckt. Dies würde ein faktisches Exportmoratorium ermöglichen, um die Binnenmarktversorgung zu priorisieren. Art. 6 Abs. 1 lit. b verweist auf die internationale Verpflichtungstreue der Union, etwa im Rahmen von WTO-Recht, bilateralen Handelsabkommen oder Multilateralen Rohstoffinitiativen (z. B. die Extractive Industries Transparency Initiative – EITI).
	
	Die Klausel ist relevant, wenn Exportmaßnahmen erforderlich sind, um solchen Verpflichtungen nachzukommen. Denkbar ist dies etwa, wenn eine durch die Union eingegangene Vereinbarung zur nachhaltigen Nutzung von Rohstoffen, zur Kontrolle von Dual-Use-Gütern oder zur Transparenz in Lieferketten nur durch kontrollierte Ausfuhren umsetzbar ist. Im Rohstoffkontext betrifft dies etwa die EU-Verordnung 2017/821 (Konfliktmineralien) oder künftige Verpflichtungen aus Rohstoffpartnerschaften (z. B. mit Chile, Namibia). 
	
	Die Vorschrift aus Art. 6 ist für die EU-Rohstoffpolitik latent strategisch bedeutsam, auch wenn sie bislang nur selten rohstoffbezogen angewendet wurde. Ihre Relevanz steigt jedoch im Kontext wachsender geopolitischer Spannungen und begrenzter globaler Rohstoffverfügbarkeit. Denn sie erlaubt es der Union, bei Versorgungsengpässen oder politischem Handlungsdruck kurzfristig und autonom zu reagieren – ohne neues Primärrecht schaffen zu müssen.
	
	Im Licht des Critical Raw Materials Act (COM(2023) 160 final), der eine stärkere Binnenmarktsteuerung von Rohstoffen anstrebt, könnte Art. 6 zukünftig als Flankierungsinstrument genutzt werden – z. B. um zu verhindern, dass strategische Rohstoffe, die im Rahmen eines strategischen Projekts gewonnen oder recycelt wurden, ungehindert exportiert werden, obwohl sie für den europäischen Binnenmarkt bestimmt sind.
	
	Anfang 2025 erweiterte China die Liste der kritischen Rohstoffe, die von Exportkontrollen betroffen sind.\autocite{https://www.reuters.com/world/china/chinas-export-controls-are-curbing-critical-mineral-shipments-world-2025-04-20/} Dies folgte auf Beschränkungen für Gallium und Germanium (2023) sowie Antimon (2024). Unternehmen, die die betroffenen Mineralien exportieren, sind verpflichtet eine entsprechende Exportlizenz zu beantragen.\autocite[Dessen Beantragung veranschlagt sechs Wochen;]{Wolf. Edda: China führt Exportauflagen für kritische Metalle ein, GTA}
	
	
	\subsection{Importrestriktionen}
	Importrestriktionen \textit{per se} lassen sich zum aktuellen Zeitpunkt keine feststellen -- jedoch ist es durchaus denkbar, dass Importkontrollen durch die Union für eine forcierte Abhängigkeitsminimierung denkbar sind. Generell sind Einfuhrbechränkungen für industrielle Rohstoffe untypisch.\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 37}
	
	Die Einführung von solchen Importverboten erfordert freilich auch hier wieder eine entsprechende Kompetenz der Union aus Art. 207 AEUV, sodass ein handelspolitisches Schutzinstrument im Sinne einer importregulierenden Maßnahme hierunter fallen würde; auch Art. 215 AEUV betreffend der Gemeinsamen Außen- und Sicherheitspolitik bietet hier durch Absatz I i. V. m. Artt. 21ff. EUV die Möglichkeit der Einführung restriktiver Maßnahmen nach Entscheidung gem. Art. 29 EUV durch den Rat. Darüber hinaus bietet die Verordnung über eine gemeinsame Einfuhrregelgung der Union\footnote{Verordnung (EU) 2015/478} über eine dann genauer zu prüfende \glqq bedeutende Schädigung\grqq grundsätzlich Möglichkeiten für einfuhrbezogene Schutzmaßnahmen.\footnote{Die Problematik der Einführung von Maßnahmen gegenüber einem WTO-Mitgliedsland wird entsprechend miteinbezogen und erfordert entsprechende Prüfung; ebenso existiert eine parallele Verordnung zu gemeinsamen Ausfuhrregelungen (Verordnung (EU) 2015/179).} Bei jeglichen Importrestriktionen ist hier, trotz oder gerade wegen Art. XIX GATT\footnote{Notstandsmaßnahmen bei Einfuhr bestimmter Waren}, auch die Vereinbarkeit mit Art. XI GATT\footnote{Allgemeine Beseitigung von mengenmäßigen Beschränkungen} genau zu prüfen sowie die infragekommende Auslegung der Artt. XX lit. b\footnote{Maßnahmen zum Schutze des Lebens und der Gesundheit von Menschen[...]; siehe zur komplexen Konstellation der Auslegung des Art. XX am Beispiel des WTO-Panelverfahren gegen chinesische Ausfuhrbeschränkungen Franke, M.: WTO, China-Raw Materials: Ein Beitrag zu fairem Rohstoffhandel?, Beiträge zum Transnationalen Wirtschaftsrecht 114, 2011; ebenfalls zur Auslegung Krenzler/Herrmann/Niestedt, EU-Außenwirtschafts- und Zollrecht, Rn. 109ff.}, XXI\footnote{Ausnahmen zur Wahrung der Sicherheit; in Bezug auf mineralische Rohstoffe grundsätzlich nur lit b. iii. einschlägig, erneut besteht hier deutlich eine Auslegungserforderlichkeit; zur Problematik der Anwendung aufgrund fehlender Rechtsprechung und Einschätzung des Ausscheidens des Art. XXI lit. b Zimmermann, C./Erben, J.: Gallium, Germanium und GATT: Neue Chinesische Ausfuhrkontrollen auf Halbleiterelemente, ZASA 2023, 195, 197}. Dies ist jedoch stark fallabhängig und kann daher an dieser Stelle nicht weiter verfolgt werden.
	%Auslegung XXI GATT
	
	\subsection{Zur Rolle der WTO}
	Initial ist zunächst festzuhalten, dass die WTO (respektive das GATT) entgegen etwaiger institutioneller Annahmen nicht den Hauptmaßstab für den internationalen Rohstoffhandel darstellen, ursächlich auch durch die generelle Entwicklung des rohstofflichen Rechtsrahmens, der über spezifische Rohstoffübereinkommen anders gestaltet wurde als der auf Waren bezogene.\autocite{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 42}
	
	Ihre vertragliche Handelspolitik verfolgt die Union auf multilateraler Ebene vor Allem im Rahmen der WTO.\autocite{Müller-Ibold/Herrmann: Die Entwicklung des Europäischen Außenwirtschaftsrechts (2020-2022), EuZW 2022, 1029} Sowohl die Union selbst als auch ihre Mitgliedsstaaten sind Mitglieder der WTO,\autocites[Gemeinsame Positionen der Mitgliedsstaaten und der Union werden aber fast ausschließlich durch die Kommission vertreten, siehe dazu und zur Kooperation der EU und Mitgliedsstaatn im WTO-Kontext]{Streinz, EUV/AEUV, AEUV Art. 218, Rn. 41}[zur dennoch unklaren unionsinternen Rechtssituation]{Tietje	Das Recht der Europäischen Union, AEUV Art. 220, Rn. 23} und sind damit an die Einhaltung der Verpflichtungen im Rahmen der jeweiligen Abkommen.\autocite[Siehe zur Einbindung in die EU-Handelspolitik und das Verhältnis zur WTO]{Krenzler/Herrmann/Niestedt, EU-Außenwirtschafts- und Zollrecht, Rn. 37f.} Auch im Bereich der mineralischen Rohstoffe bildet der zentrale Übereinkommens-Anknüpfungspunkt das GATT, auch durch explizit rohstoffbezogene Bestimmungen wie eine \glqq Bemühenspflicht zur Vermeidung von Ausfuhrsubventionen und Verbot der Unangemessenheit\grqq.\autocite{Herdegen IntWirtschaftsR/Herdegen, 13. Aufl. 2023, § 11. Rn. 1}
	
	Auch in der WTO spiegelte sich die langwährende Nichtbeschäftigung mit Aspekten der Rohstoffpolitik, in den oben geziegten Fällen insbesondere der Fall der Auswirkungen von Handelsbeschränkungen auf Rohstoffe, wider.\autocite[ebenso]{Franke, TWR 114, 2011, S. 29} Generell wäre es aus \glqq institutioneller Perspektive\grqq zu erwarten, dass der Handel mit Rohstoffen insbesondere durch das WTO-Recht bzw. das GATT abgedeckt wird -- dies ist jedoch nicht der Fall, die WTO kennt keine eigenständige Rohstoffordnung.\autocite[Vielmehr waren fertige Erzeugnisse der Anknüpfungspunkt und Rohstoffe nur selektiv vorgesehen, obwohl es de jure von Anfang auf diese anwendbar war; ]{Schorkopf, Rohstoffverwaltung, Rn. 42 ff.}  Die WTO regelt daher nicht den Zugang zu Rohstofflagerstätten, Explorationsrechte oder Lizenzvergaben
	
	Mengenmäßige Ausfuhrbeschränkungen sind auch durch das GATT 1994 verboten (XI GATT); zwar erlaubt Art. XI Abs. 2 lit. a Ausnahmen für zeitlich begrenzte Maßnahmen zur Verhinderung oder Linderung von Engpässen. Diese Ausnahme wird jedoch restriktiv ausgelegt.
	
	Nichtsdestotrotz verbleibt die Problematik der Vereinbarkeit von Maßnahmen in ihrer Begründungsauslegung mit WTO-Recht (insofern ist es zu begrüßen, dass die Union dieses Verhältnis für Aus- und Einfuhrbeschränkungen per Verordnung regelt), aber auch unter aktuellen Gesichtspunkten die Durchsetzbarkeit. Es dürfte hinreichend deutlich sein, dass auf China keine rein liberale Handelspolitik zutrifft, und daher auch vor dem Hintergrund potenzieller zukünftiger Beschränkungen und Verfahren diese Obligationen entsprechend berücksichtigt, denn insbesondere im WTO-Verfahren wurde durch China selbst angegeben, dass der Ausbau der lokalen chinesischen Wertschöpfungskette der eigentliche Grund der Restriktionen ist.\footnote{Im englischsprachigen Original \glqq [...]  export restrictions will allow China to develop its economy in the future . . . [sic] The reason for this is that export restraints encourage the domestic consumption of these basic materials in the domestic economy\grqq, WT/DS394/R WT/DS395/R WT/DS398/R, S. 144.} 
	Auch erneute Ausfuhrkontrollen Chinas\footnote{Im Unterschied zu vorherigen Maßnahmen aber nicht durch die Einführung von mengenmäßigen Beschränkungen für Exporte, sondern durch Genehmigungsanforderungen für Ausfuhren.}, diesmal auf Halbleiterrohstoffe\footnote{Gallium und Germanium, ebenfalls als kritische strategische Rohstoffe durch die eingestuft; siehe dazu https://www.reuters.com/markets/commodities/china-bans-exports-gallium-germanium-antimony-us-2024-12-03/}, zeigen, dass handelsrechtliche Maßnahmen weiterhin Bestand haben und mitunter konfrontativ zu verstehen sind.\autocite{ZASA 2023, 195} Ein Panel-Verfahren ist auch hier denkbar, eine etwaige chinesische Rechtfertigung z. B. aus Gründen der Sicherheit\footnote{s. dazu oben, aber ebenso: ZASA 2023, 195} bleibt abzuwarten. Zu beachten ist jedoch generell, insbesondere im Rahmen des Art. XXI lit. b (ii), (iii) GATT, dass ein Handelsverbot, das nur als Vorwand für Sicherheitsmaßnahmen dient, nicht die Ausnahme nach (ii) erfüllt, und eine Täuschung bzw. ein Missbrauch der Sicherheitsausnahme dann vorliegt, wenn  die Handelsmaßnahme absichtlich irreführend ist oder aberdie Sicherheitsausnahme, objektiv betrachtet, missbraucht wird, zugleich gestaltet sich die Darstellung der Beweislage entsprechend anspruchsvoll.\autocites{ZASA 2023, 195, 197}{Ikeda, K.: A Proposed Interpretation of GATT Article XXI (b) (ii) in Light of its Implications for Export Control} Weitere Schwierigkeiten ergeben sich aus der Weite und Charakter des nationalen Einschätzungsspielruams (\glqq nach seiner Auffassung\grqq, Art. XXI b GATT), droht hier doch die generelle Selbstentziehung des Mitgliedsstaates aus den handelsrechtlichen Verpflichtungen.\autocite[Ausführlich]{Herdegen, Internationales Wirtschaftsrecht, Rn. 81ff.}
	Eine entsprechende Rechtsprechung oder zumindest eindeutige Auslegung ist daher wünschenswert, zumindest aber als sinnvoll einzustufen.
	Das vorangegangene Beispiel illustriert hierbei, dass zwar grundsätzlich nationale Exportrestriktionen von WTO-Mitgliedern der Vertragskonformität und Normenkohärenz mit den WTO-Regeln unterliegen und die WTO zunächst als verbindlivher Rechtsrahmen von zentraler Bedeutung bleibt, denn konsensuelle Maßstäbe werden aufrechterhalten, sodass auch im internationalen Rohstoffhandel ein gewisser Grad an Rechtssicherheit erzielt wird. Die Unzulänglichkeiten im DSU-Mechanismus beeinträchtigen zwar die praktische Durchsetzung, mindern jedoch nicht die normative Bindungskraft des WTO-Rechts. Nichtsdestotrotz besteht die Gefahr dass Sicherheits- und wirtschaftspolitische Ausnahmetatbestände zur Legitimation protektionistischer Maßnahmen missbraucht werden. Ein selektiver Umgang mit WTO-Recht infolge wirtschaftspolitischer Interessen birgt die Gefahr, dass Vertrauensverluste in den multilateralen Streitbeilegungsmechanismus eintreten. Dies führt zu Rechtsunsicherheiten und könnte nachteilige Präzedenzfälle schaffen, die es anderen WTO-Mitgliedern erleichtern, ebenfalls von verbindlichen Verpflichtungen abzuweichen, auch im Lichte handelsbezogener Maßnahmen der Vereinigten Staaten.\footnote{Siehe dazu \ref{Kapitel XXX}} Insbesondere von der EU und ihren Mitgliedsstaaten ist aber keine Abweichung von der Beachtung der wertebasierten internationalen Handelsordnung und damit eine Abkehr vom WTO-Handelsregelregime zu erwarten, was in weiterer Vorausschau dann in Herausforderungen im Schnittfeld der Einhaltung multilateraler Handelsregeln einerseits und der Sicherung der Versorgungssicherheit mit Rohstoffen andererseits resultiert. Es ist zudem deutlich geworden, dass insbesondere die Anwendung der WTO-Normen im strategisch sensiblen Bereich der kritischen Rohstoffe nicht frei von politischen Erwägungen bleibt. Wirtschaftliche Akteure wiederum können zwar von einem grundsätzlich stabilen multilateralen Regelwerk ausgehen, die konkrete Durchsetzung ihrer Rechte hängt jedoch maßgeblich von der staatlichen Implementierung und internationalen Kooperation ab. Insbesondere in Sektoren mit strategischer Bedeutung können einseitige nationale Eingriffe und die Berufung auf Sicherheitsklauseln zu erheblichen Rechtsunsicherheiten und planungsrelevanten Risiken führen.
	
	Insbesondere China rückt hier aufgrund der Rohstoffkonzentration vermehrt in den Vordergrund. Zwar ist es allgemein denkbar, dass China WTO-Regeln nur noch selektiv anwenden könnte angesichts aktuell\footnote{Stand Februar 2025 gem. %https://www.wto.org/english/tratop_e/dispu_e/dispu_by_country_e.htm}
	52 laufender Verfahren gegen China, andererseits aber auch 29 Verfahren von China selbst initiiert wurden.
	
	Erneut bietet wie in der gesamten Rohstoffpolitik die Rolle der mitgliedsstaatlichen Mitwirkung Potenzial für einen wenig harmonisierten handelsrechtlichen Rahmen in Bezug auf Rohstoffe und die WTO vis-à-vis der EU und ihren Mitgliedsstaaten. Bei Betrachtung der Außenfunktion fällt hierbei die divergierende interne rechtliche Einstufung der multilateralen Ebene auf, sodass sich hier ein Spannungsfeld zwischen globalem Einfluss, Zugang zu Rohstoffen und dessen Sicherung sowie das Verhältnis zwischen einer Stärkung der Union (nach außen hin) oder aber ein Auftreten in abgestufter Zusammenstellung der einzelnen Mitgliedsstaaten,\autocite{Dauses/Ludwigs, Handbuch des EU-Wirtschaftsrechts, A. I., Rn. 43} was der Harmonisierung einer europäischen Rohstoffverwaltung (auch oder gerade besonders auf) multilateraler Ebene nicht zuträglich ist.
	
	Darüber hinaus schuf die WTO Ende 2024 eine Datenbank zu Handel, Zoll und politischen Maßnahmen im Zusammenhang kritischen Rohstoffen.\footnote{abrufbar unter www.critmin.org.}
	
	Angesichts dieser begrenzten Steuerungsfähigkeit des WTO-Rechts entwickelt sich das internationale Rohstoffrecht zunehmend über bilaterale und plurilaterale Instrumente weiter: Die EU verfolgt gezielte Rohstoffpartnerschaften, Internationale Standards wie die OECD-Leitlinien für verantwortungsvolle Lieferketten mineralischer Rohstoffe oder ESG-Initiativen im Rohstoffsektor ersetzen z. T. verbindliche WTO-Vorgaben, und auch das Außenwirtschaftsrecht der Union entwickelt sich unabhängig vom WTO-Recht weiter, etwa durch autonome Handelsinstrumente, extraterritoriale Sorgfaltspflichten (CS3D), oder strategische Reservemechanismen (vgl. Art. 29 CRMA-Vorschlag).
	
	Aus wirtschaftsverwaltungsrechtlicher Sicht kann das WTO-Recht derzeit nicht als hinreichender Rechtsrahmen für eine strategische Rohstoffverwaltung angesehen werden, da es funktional zu eng auf marktwirtschaftliche Liberalisierung ausgerichtet ist und viele rohstoffspezifische Problemlagen -– etwa Zugang zu Lagerstätten, strategische Autonomie oder Kreislaufwirtschaft –- nicht adressiert. Aus rohstoffverwaltungsrechtlicher Perspektive ist zudem zu berücksichtigen, dass Versorgungssicherheit, nachhaltige Extraktion, strategische Abhängigkeiten und geopolitische Interessenlagen zunehmend neue Steuerungsmechanismen erfordern, die das WTO-Regelwerk nicht bereitstellt. Rechtsakte wie der CRMA der EU stehen exemplarisch für diesen Wandel zu einer ressourcenstrategischen Governance außerhalb klassischer Freihandelsdogmatik. as WTO-Recht bildet nicht den primären Maßstab für den internationalen Rohstoffhandel, weil es aus historischen, systematischen und funktionellen Gründen keine spezialisierten Steuerungsmechanismen für mineralische Rohstoffe entwickelt hat. Vielmehr bestehen heute neue hybride Ordnungen, in denen wirtschaftsverwaltungsrechtliche und außenwirtschaftsrechtliche Instrumente jenseits des WTO-Rechts Anwendung finden. Für die Rohstoffpolitik der EU bedeutet dies, dass sie sich zunehmend auf autonome, multilaterale und bilaterale Instrumente stützt, um strategische Ziele der Versorgungssicherheit, Nachhaltigkeit und geopolitischen Resilienz zu verfolgen.
	
	\subsection{Eine internationale Rohstofforganisation}
	Vor dem Hintergrund dieser Erkenntnisse stellt sich die Frage, ob eine Einrichtung eine auf einem internationalen völkerrechtlichen Rohstoffübereinkommmen basierende Rohstoffagentur nicht sinnvoll wäre.
	
	Die Idee von Ausgleichslagern, wie in der Vergangenheit zu beobachten war, würde zunächst für eine größere Kontrolle über Preis- und Verfügbarkeitsschwankungen sorgen.
	
	In der Geschichte der Rohstoffübereinkommen waren diese zunächst als marktordnende Gebilde gestaltet, die über entsprechende Intervention Preissteuerungen erzielten, insbesondere bei besonderen wirtschaftlichen Herausforderungen oder generellen Marktversagen im Bereich der Rohstoffe zu agieren um eine entsprechende Verteilung von Rohstoffen im Markt sicherzustellen und Preissprüngen vorzubeugen -- jedoch gilt diese mithin interventionistische Herangehensweise als nicht mehr zeitgemäß.\autocite[Und dazu auch widerlegt; siehe ausführlich]{Schorkopf, Rn. 43} Die noch existierenden orginiären Rohstoffübereinkommen mit der EU als Vertragspartner, basierend auf der Regelungsidee der Transparenz, beziehen sich jedoch ausschließlich auf Agrarrohstoffe; auch die Beteiligung an den sog. Internationalen Studiengruppen für bestimmte metallische Rohstoffe zählen hierzu.\autocite{Schorkopf, Rn. 44, 45}
	
	Die Divergenz der Interessen wird insbesondere im Bereich der mineralischen kritischen Rohstoffe deutlich: Während die einen auf Wertschöpfung im Ursprungsland drängen, fordern die anderen verlässlichen Zugang zu günstigen Rohstoffen. Diese Asymmetrie verhindert die Herausbildung eines Konsenses, wie er etwa in der WTO oder bei den Bretton-Woods-Institutionen gelungen ist. Die Förderung und Veredelung vieler kritischer Rohstoffe (etwa Seltene Erden, Gallium, Kobalt) ist auf wenige Anbieterstaaten konzentriert (v. a. China). Diese besitzen erhebliche Marktmacht und haben kaum ökonomische Anreize, sich auf ein internationales Regime einzulassen, das ihre Preissetzungsspielräume oder Exportstrategien einschränkt. Im Gegensatz zum Energierecht (Energiecharta, OPEC) oder Agrarrecht (WTO-Agrarabkommen, FAO) existieren für kritische Rohstoffe bislang keine kodifizierten multilateralen Rechtsinstrumente. Der fragmentierte Rechtsrahmen (WTO, bilaterale Investitionsschutzabkommen, Umweltabkommen) schafft kein kohärentes Regulierungsregime.
	
	Das Fehlen einer internationalen Rohstofforganisation für kritische Rohstoffe ist Ausdruck geopolitischer Rivalität, wirtschaftlicher Interessenunvereinbarkeit und völkerrechtlicher Strukturdefizite. Die Entwicklung des Rohstoffrechtsrahmens bleibt fragmentiert und reaktiv. Während sektorale Regelwerke (Agrar, Energie) historisch aus globalen Koordinierungsbedarfen heraus entstanden, fehlt es im Bereich kritischer Rohstoffe bislang an einem vergleichbaren kollektiven Regulierungsimpuls. Die Union muss daher alternative Strategien wie resiliente Lieferketten, strategische Partnerschaften und Binnenförderung priorisieren, ohne auf ein funktionierendes globales Rohstoffregime vertrauen zu können.
	
	
\section{Fazit}
Obgleich es notwendig ist, die Wertschöpfungskette kritischer Rohstoffe in der Union zu stärken, um die Versorgungssicherheit zu verbessern, bleiben die Lieferketten für diese Rohstoffe weltweit und unterliegen externen Einflüssen. Inwieweit diese externen Einflüsse, insbesondere aus einer wirtschaftspolitischen Sichtweise, relevant für das Rohstoffverwaltungsrecht sind, soll im folgenden Kapitel weiter betrachtet werden.
	
	Insbesondere die Rohstoffverwaltung ist als ein Handlungsgebiet von nationalen Lösungen zu klassifizierenm geprägt durch nationale Alleingänge und keiner feststellbaren Tendenz zu einer Zentralisierung afu europäischer Ebene und erst recht keinen sekunderrechtlichen Strukturierung. Der Hauptgrund der mangelhaften bzw. nicht erfolgten Ausgestaltung der unionalen Rohstoffpolitik dürfte also darin liegen, dass die Mitgliedsstaaten sich auf nationale Alleingänge konzentrieren und dadruch eine eigenständige Versrogungspolitik betreiben und zudem nur die jeweiligen nationalen Unternehmen ansprechen.
	
	Die Gestaltung eines stabilen Rechtsrahmens zur Sicherstellung der Rohstoffversrogung der Wirtschaft, die die Ziele der Union unmittelbar beeinflusst, ist also die wesentliche Aufgabe der europäischen Rohstoffpolitik.
	
	
	
\end{document}