\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{book} % 'oneside' für einseitigen Druck

% Kodierung, Sprache und Schrift
\usepackage[utf8]{inputenc} % Erlaubt die Verwendung von Umlauten
\usepackage[T1]{fontenc} % Bessere Schriftkodierung
\usepackage[ngerman]{babel} % Deutsche Lokalisierung

% Schriftarten
\usepackage{lmodern} % Modernere Schriftart, gut für Skalierbarkeit und Lesbarkeit

% Für Abbildungen
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{bilder/}} % Verzeichnis, in dem Bilder gespeichert sind

% Für Tabellen
\usepackage{booktabs}

% Für Links und PDF-Metadaten
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\hypersetup{
	pdftitle={Titel der Dissertation},
	pdfauthor={Autor},
	pdfsubject={Doktorarbeit in den Sozial- und Rechtswissenschaften},
	pdfkeywords={Schlüsselwörter},
}

\usepackage{array}
% Für Bibliographie - Anpassung für Geisteswissenschaften
%%\usepackage[style=authoryear-icomp,backend=biber]{biblatex}
%%\usepackage[backend=biber, style=authoryear-icomp]{biblatex}
%%\usepackage[backend=biber, style=verbose-trad1]{biblatex}
\usepackage[backend=biber, style=verbose-inote]{biblatex}
%%\usepackage{biblatex}
\addbibresource{literatur.bib} % Name der BibTeX-Datei
\DeclareNameAlias{author}{family-given} % Nachname des Autors zuerst

% Anpassung der Nummerierung mit Punkten
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.} % Kapitel: 1., 2., 3., ...
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}.} % Abschnitt: A., B., C., ...
\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{subsection}.} % Unterabschnitt: I., II., III., ...
\renewcommand{\thesubsubsection}{\arabic{subsubsection}.} % Unterunterabschnitt: 1., 2., 3., ...
\renewcommand{\theparagraph}{\alph{paragraph}.} % Absatz: a., b., c., ...


% Für Fußnoten
%%\usepackage[bottom]{footmisc} % Fußnoten am Seitenende


% Anpassung der Kapitelüberschriften
%\usepackage{titlesec}
%\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\quad}{0pt}{\Huge\bfseries}

% Abstand der Fußnoten
\setlength{\footnotesep}{0.5cm}

% Tiefe der Nummerierung und des Inhaltsverzeichnisses
\setcounter{secnumdepth}{4} % Nummerierungstiefe einstellen
\setcounter{tocdepth}{4} % Inhaltsverzeichnistiefe einstellen

% Abstand zwischen Absätzen und kein Einzug
%\usepackage{parskip}
%\setlength{\parskip}{0.5em}
%\setlength{\parindent}{0pt}

% Für Abkürzungsverzeichnis
\usepackage[printonlyused]{acronym}

% Für Zitate und Theoreme (falls benötigt)
\usepackage{csquotes}

% Für Gesetzestexte, Zitate und andere strukturierte Texte
\usepackage{enumitem}

% Zeilenabstand auf 1.3
\usepackage{setspace}

% Beginn des Dokuments
\begin{document}
	
\chapter{Umsetzbarkeitsstrategien durch Diskussion der Ergebnisse}	

\section{Szenarien}




\subsection{Einleitung}

Entwicklungspfade der Rohstoffverwaltung (rechtlich‑institutionell‑instrumentell) mit Implikationen für die deutsche/europäische Automobilindustrie in einem Zeithorizont von 5-10 Jahren


\subsection{Methodik}

Die präsentierten Szenarien orientieren sich hierbei an den sog. \textit{Shared Socioeconomic Pathways} (SSPs).\autocite{Kreigler et al 2012} Zwar sind die vorgeschlagenen Referenzpfade in erster Linie auf Klimapolitik bezogen, eignen sich jedoch in ihrer Basis auch als Grundlage für die hier präsentierten Szenarien. Entscheidend ist die Trennung von sozio-ökonomischer Grundentwicklung (d.h. als \glqq no addionational climate policy\grqq-Referenz) und der Politik als solchen, die dann in einer Szenario-Matrix kombinierbar sind. Für den Kontext der Rohstoffverwaltung ist dies nützlich, da auch hier eine Policy-Layer (d.h. Steuerung, Rechtsrahmen und Politik mit Rohstoffbezug) auf ein sozio-ökonomisches Fundament gesetzt werden kann. Kriegler et al. ordnen die SSPs hierbei entlang der Achsen der Herausforderung für Mitigation und den Herausforderungen für die Adaption und spannen somit dem problemrelevanten Möglichkeitsraum auf; die heute vergleichsweise kanonische Ausgestaltung wurde darauffolgend weiter standardisiert, bleibt aber konzeptuell kompatibel.\autocite[Siehe exemplarisch]{https://link.springer.com/article/10.1007/s10584-013-0905-2}
Grundlegend entstehen so fünf Szenarien:
In SSP1 bestehen niedrige Herausforderungen für Mitigation und Adaptation, in SSP2 laufen bisherige Trends quasi weiter bei ungleichen Fortschritten und funktionierenden, aber nicht optimalen Institutionen. SSP3 hingegen sieht hohe Herausforderungen für Mitigation und Adaption vor, z. B. durch Fragmentierung, schwache internationale Kooperation und langsame Entwicklung. Im Szenario SSP4 bestehen zwar niedrige Mitigationsherausforderungen, aber hohe in der Adaption, was sich durch starke Ungleichheit in der Entwicklung äußert; SSP5 ist die Umkehr dessen, d.h. hohe Mitigation‑, aber niedrige Adaptations‑Herausforderungenim Sinne eines schnellen Wachstums was mit entsprechender höherer Nachfrage nach Rohstoffen einhergeht.\footnote{Zur Anwendung der SSPs auf Zukunftstechnoligien siehe https://www.bundeswirtschaftsministerium.de/Redaktion/DE/Publikationen/Industrie/dera-rohstoffinformationen-2022.pdf?__blob=publicationFile&v=1}

Bezogen auf die Rohstoffverwaltung lassen sich die präsentierten Szenarien wie folgt adaptieren:
SSP1:  hohe Kreislaufwirtschafts‑Orientierung, hohe Umwelt- und Sorgfaltsstandards, starke internationale Kooperation
SSP2:  inkrementelle Verschärfung von Standards, Mischung aus Markt- und Steuerungsinstrumenten, punktuelle Kriseninterventione
SSP3: sehr strategisch geprägte Rohstoffpolitik, Exportkontrollen, Vorgaben zu lokaler Wertschöpfung, Rohstoffnationalismus
SSP4: rohstoffpolitisch starke AKteure sichern den Zugang über Verträge, Technologie und Abhängigkeiten, während sich Konflikte bzw. ESG-Risiken in den Lieferländern verschärfen
SSP5: stark steigende Primärrohstoffnachfrage, Versorgungswettbewerb; Governance tendiert zu Sicherung & Skalierung, weniger zu Suffizienz

Hervorzuheben ist, dass das Konzept der SSPs als Makro-Narrative nur als ein Orientierungsfaktor, nicht aber als direkte Rohstoffrechts- bzw. -verwaltungsszenarien dienen können. Sie geben lediglich Plausibilitätsgrenzen und Richtungskorridore vor (ooperation vs. Fragmentierung; Effizienz vs. Intensität; Ungleichheit; Institutionenqualität), daher sind für den Fokus dieser Arbeit weitere Faktoren notwendig.

Daher werden zusätzlich zu den SSPs die Faktoren Geopolitk/Handel, Charakter der Regulierung und technologische Fortschritte im Automobilsektor betrachtet

Für die einzelnen Szenarien werden konkrete Parameter definiert, die eingestuft werden:
Governance-Kapazität (hoch, mittel, niedrig)
Kooperationsgrad (multi, bi, unilateral, national)
marktsturktu (offen, clubstruktur, blockiert)
regulierungsmodus (präventiv, resilienzgetrieben, wachstumsgetrieben)
Industrieantwort (diversifikation, vertikalisierung, regionalisierung)

Diese Übersetzung ist methodisch genau das, was Kriegler et al. als Vorteil eines „shared“ Referenzrahmens betonen: Skalierbarkeit in Sektoren/Regionen und Konsistenz zwischen Communities/Fragestellungen

6.1 Explizites „Mapping“: SSP → Rohstoffverwaltungsvariablen
Lege in einem kurzen Methodik‑Abschnitt offen:

Welche SSP‑Kerneigenschaften du übernimmst (Kooperation, Institutionenqualität, Ungleichheit, Ressourceneffizienz)
Welche rohstoffrechtlichen Stellschrauben du damit koppelst (Regulierungsstil, Eingriffsintensität, Standardsetzung vs. Securitization)
Welche Faktoren bewusst nicht aus SSP abgeleitet werden (z. B. konkrete EU‑Rechtsakte, Technologiesprünge im Batteriebereich) – sondern als separate Treiber modelliert werden.

Das entspricht dem von Kriegler et al. betonten Ziel, SSPs als skalierbare, gemeinsam nutzbare Referenzpfade zu nutzen.
Für jedes Szenario stellst du 4–6 Konsistenzfragen:

Passt ein hoher Regulierungs‑ und Kooperationsgrad zur SSP‑Welt (SSP1 vs. SSP3)? [unfccc.int], [link.springer.com]
Sind Industrie‑Reaktionen (Vertikalisierung vs. offene Märkte) plausibel?
Entstehen Widersprüche (z. B. global harmonisierte ESG‑Standards in einer SSP3‑Welt)?

Strategic Foresight

\subsection{Ausformulierung der Szenarien}


(1) SSP-Anker + Kurz-Narrativ (Makro)
(2) Rohstoffverwaltungs-Leitlogik (Governance-Ziel & Stil)
(3) Instrumentenmix (rechtlich, institutionell, marktbasiert)
(4) Implikationen für Autoindustrie (Beschaffung, Compliance, Kosten, Technologie)
(5) Stressoren & Wildcards (Geopolitik, Preise, soziale Konflikte, Klimaereignisse)
(6) Frühindikatoren (Signposts), die anzeigen, welches Szenario wahrscheinlicher wird


\subsection{Szenario 1}
Kooperation und Nachhaltigkeit, forcierte Weiterentwicklung und Vollzug des Rohstoffrechtsrahmens

Nachhaltigkeit, starke Institutionen, geringe Ungleichheit; niedrige Herausforderungen für Mitigation \& Adaptation
Rohstoffverwaltung verschiebt sich von Zugriff sichern zu Bedarf senken + Kreisläufe schließen + Standards globalisieren
Instrumentenmix: Priorität auf Kreislaufwirtschaft, Design‑for‑Recycling, Mindestrezyklatquoten, sekundärrohstoffbasierte Beschaffung; „standards first“ statt „export controls first“. (SSP1‑Kompatibilität: Ressourcen‑/Energieintensität sinkt, nachhaltige Entwicklung). [en.wikipedia.org], [The need f...change ...]
Institutionen/Kooperation: stärkere internationale Standardsetzung (z. B. Nachhaltigkeits‑ und Transparenzstandards), stabilere Rohstoffpartnerschaften.
Autoindustrie: höhere Planbarkeit für Batterierohstoffe über Recycling‑Feedstock; verstärkte Substitution kritischer Materialien; Compliance wird zum Wettbewerbsfaktor.

Risiken/Trade‑offs: „Green premium“/Kosten, Übergangsknappheiten, regulatorische Komplexität – aber tendenziell beherrschbar durch hohe Governance‑Kapazität.

\subsection{Szenario 2}
Trendfortschreibung (alles geht weiter wie bisher)
Pragmatisches Resilienz-Management
Middle of the road“, inkrementelle Veränderungen, ungleichmäßiger Fortschritt
Rohstoffverwaltung wird hybrid: marktbasierte Versorgung bleibt dominierend, ergänzt durch gezielte strategische Eingriffe bei Störungen.

Instrumentenmix: Risikobasierte Sorgfaltspflichten und Berichtspflichten, dazu punktuelle strategische Reserven, „Stress‑Tests“ für Lieferketten, Diversifikationsanforderungen in sensiblen Rohstoffgruppen (ohne vollständige Blockbildung).
Kooperation: selektiv (Rohstoffabkommen mit „like‑minded“ Partnern), aber ohne globale Harmonisierung.
Autoindustrie: Duale Strategie: (1) Offtake‑Verträge/Partnerschaften in Primärförderung, (2) paralleler Aufbau von Recyclingkapazitäten; Compliance‑Kosten steigen moderat.

Risiken/Trade‑offs: Reaktives Krisenmanagement, „Regulierungs‑Flickenteppich“, mittlere Volatilität; die Governance läuft der Dynamik hinterher (SSP2‑typisch: langsame Fortschritte)

\subsection{Szenario 3}
Fragmentierungsszenario / Negativszenario
Blockbildung \& Rohstoff‑Securitization
Regional Rivalry, schwache Kooperation, hohe Herausforderungen für Mitigation & Adaptation. 
Rohstoffverwaltungs‑These: Rohstoffverwaltung wird primär sicherheits‑ und industriepolitisch: Zugriff, Kontrolle, Local Content, Exportkontrollen, strategische Allokation.
Instrumentenmix: stärkerer Einsatz von Export-/Importbeschränkungen, „friend‑shoring“, staatlich gestützte Offtake‑Finanzierung, ggf. Eingriffsrechte in Lieferketten (z. B. Priorisierung „kritischer“ Industrien).
Rechtliche Verschiebung: vom Nachhaltigkeits‑Primat hin zu Resilienz‑/Sicherheitsrecht („Rohstoff als strategisches Gut“).
Autoindustrie: verstärkte Vertikalisierung (Beteiligungen an Minen/Refining), stärkerer Regionalisierungsdruck (z. B. batteriebezogene Wertschöpfungsketten in Blöcken), höhere Kosten und Versorgungsrisiken.

Risiken/Trade‑offs: hohe Volatilität, Investitionsunsicherheit, „race to the bottom“ bei Standards in Teilen der Welt, aber zugleich starke Steuerungsambitionen einzelner Blöcke.

Hierbei besteht auch das Risiko, in ein verstärktes SSP4-Szenario zu gelangen: wenn Ungleichheit zunimmt, steigen soziale Konflikte in Förderregionen → höhere Compliance‑/Reputationsrisiken trotz schwächerer globaler Kooperation.



\section{Handlungsempfehlungen}

Rohstoffverwaltung wird von der Mehrheit der Befragten als Rechtsrahmen und nicht etwa im Sinne eines Steuerungsrechts verstanden. 

Decoupling bzw. Autarkie-Narrative werden abgelehnt 

Einpreisung des Risikos

Im Bereich der externen Dimension ist deutlich geworden, dass eineaAnhaltende Diversifizierung der Importländer sowie Reduzierung einseitiger Marktkonzentrationen unumgänglich zur Sicherstellung der Versorgungssicherheit ist


Versicherung gegen politische Risiken bei Explorationsprojekten in Regionen mit hohem Risiko

Stärkung der Stabilität der Governance-Rahmenbedingungen für Mineralien.
Unerwartete bzw. unvorhersahbare Änderungen bei Explorations- und Abbauregulierungen, Verarbeitungsauflagen, Schutzstandards, Lizenzbedingungen oder Exportkontrollen sollten vermieden werden -- die hierdurch sichergestellte langfristige Planbarkeit stellt einerseits nicht nur die Attraktivierung für Investionen dar, sondern bietet auch der regulatorischen Seite eine Sicherheit dass sich Wirtschaftsakteure entsprechend langfristig und nachhaltig in den Sektor einbinden und somit auch den Staatszielen nach Versorgungssicherheit dienlich sind.

Ausweitung der Standards auf nicht-europäische Partner bei Wahrung der Augenhöhe
Die zuvor besprochenen Regulierungen sollten bei Projekten wie Rohstoffpartnerschaften ebenfalls Anwendung finden. Hierbei ist es essentiell, dass diese nicht aufgezwungen werden, sondern der Partner intrinsisch den Mehrwert der Regulierungen erkennt: Durch eine langfristige Bindung an das Rohstoffpolicy-Framework der Union wird einerseits die Abnahme sichergestellt, andererseits auch aus strategischer Sicht die Bindungen an einen multilateralen Rahmen und -- im Falle eine Rohstoffagentur --  die Vertretung dieser Werte und Etablierung als Standard auf globaler Ebene. Partnerschaften sollten hierbei in erster Linie mit solchen Partnern geschlossen werden, deren operatives und geopolitisches Risiko als geringer einzustufen ist. Insbesondere der Aspekte der staatlichen Involvierung setzt hier an, sodass durch entsprechende Subventionen eine Rentabilitöt dennoch sichergestellt werden kann

Aus Automobilsicht tritt hier insbesondere Korea aufgrund seines EV-Batteriesektors hervor.

Entwicklung der inländischen Verarbeitungskapazität, denn im Gegensatz zur natürlichen geografischen Begrenzung des Bergbaus, können Verarbeitungsschritte und -kapazitäten in Verbindung mit Technologie und Standards hinsichtlich Umwelt- und Sozialverträglichkeit aich im Bereich der Union geschaffen werden.
Dieser Schritt erscheint realistischerweise umsetzbar.

Recycling: Seltene Erden aus elektronischem Abfall und End-of-Life-Produkten zu gewinnen, selbst wenn die Rendite gering bleibt

Es muss zur Erkenntnis kommen, dass europäische Maßnahmen nicht zwingend kostendeckend arbeiten, den günstigsten Preis erzielen oder übermäßige Gewinne erzielen -- der nichtmonetäre Preis des strategischen Vroteils sollte daher höher gewertet werden als mögliche Ersparnisse im Einkaufspreis. Es ist daher auch unwahrscheinlich, an Umfang und Kostenstruktur der chinesischen Verarbeitungskapazitäten heranzukommen -- dies soll aber auch gar nicht Ziel der europäischen Rohstoffpolitik sein.
Vielmehr kann auch auf den \glqq sauberem\grqq Charakter einer europäischen Rohstoffverwaltung Wert gelegt werden, sodass höhere Preise insbesondere in Bezug auf die EInhaltung von Standards gerechtfertigt werden können und zudem das Dilemma zwischen Maßnahmen gegen den Klimawandel und den inhärenten Umweltauswirkungen des Bergbaus und des Mobilitäts- und Industriesektors reduziert.

Zur weiteren Absicherung der strategischen Relevanz sind statt Zöllen auch NTBs denkbar, die beispielsweise an Sicherheits- und Nachhaltigkeitskriterien von Rohstoffen gekoppelt werden -- ein Fahrzeug mit einer EV-Batterie, dessen verarbeiteten Rohstoffe EU-Standards nicht erfüllen, dürfte dann in der Union nicht mehr verkauft werden, sodass durch diese Maßnahme nationale (bzw. europäische Interessen) mit Nachhaltigkeitsinteressen verknüpft werden.

Stockpiling, ähnlich dem japanischen Pufffer-System, sodass Versorungsengpässe bis zu einem Jahr überbrückt werden können -- diese Maßnahme ist vor Allem vergleichsweise schnell umsetzbar und erscheint praktikabel. Der Nutzen bzw. der Beitrag eines einzuführenden Stockpilings kann nicht abschließend klar empfohlen werden, was insbesondere auch bei der Befragung deutlich wurde, grundsätzlich kann diese Maßnahme jedoch insbesondere bei kurzfristigen Lieferschwierigkeiten Vorteile bieten. Für eine Umsetzung ist insbesondere eine klare Verwaltungs- und Lastenverteilung notwendig; fraglich bleibt jedoch, inwieweit ein Beitrag bzw. eine Teilnahme für Unternehmen verpflichtend zu gestalten wäre.

Die Ausführungen hinsichtlich des NIMBY-Phänomens zeigen, dass eine weitere Öffentlichkeitsarbeit zur Information und Sensibilisierung der Unionsbevölkerung (sowohl der direkt von Bergbauprojekten betroffenen als auch im Allgmeinen) im Hinblicj auf kritische Rohstoffe forciert werden muss.


Eine Erweiterung des CRMAs mit nicht-europäischen Partnern, insbesondere mit Hinblick auf Technologie und Projekte, ist grundsätzlich denkbar. Hierbei sind jedoch neben einem generellen und realistischem Bergbaupotential des Ziellandes insbesondere Faktoren wie politische Stabilität sowie die Einhaltung von Standards entscheidend; hierbei muss beachtet werden, dass die Kombination dieser beiden Faktoren die weitere Partnersuche erschwert bzw. nahezu unmöglich macht. Dies soll nicht bedeuten, dass Standards aufgegeben werden, sondern vielmehr eine relaistische Anpassung an die Realitäten im Markt sowie eine Berücksichtigung der Partnerinteressen ebenfalls in Erwägungen und Verhandlungen miteinbezogen werden sollte. Eine rein nationale oder rein europäische Herangehensweise ist daher nicht mhr ausreichend -- 

Das Instrument der reinen MoU bzw. Absichtserklärungen ist zudem evident nicht zielführend, da für beide Seiten nahezu ausschließlich keine verpflichtenden Übereinkünfte geschlossen werden und so die Ankündingugen zur Makulatur werden. Der Bedarf für kritische Rohstoffe steigt, 

Rohstoffpartnerschaften sind Powerplay und von starker Konkurrenz getrieben

Auch die Frage nach politischen Prägungen der Rohstoffpolitik und damit auch der -verwaltung sollten nicht außer Acht gelassen werden, auch um hier eine langfristige Ausrichtung zu ermöglichen

Das größte Potential liegt jedoch im Bereich des Abbaus bzw. Bergbaus und damit des Aufbaus entsprechender Kapazitäten
Hierbei ergibt sich jedoch weiterhin die Problematik der Konkurrenz mit China im Bereich der dann überschüssigen Verarbeitungskapazitöt

Die Entwicklung alternativer Handelsrouten ist naturgemäß geographisch und in zunehmender Weise auch geopolitisch beschränkt

Langfristig ist auch die Reduzierung des Mineralieneinsatzes erstrebenswert, was im besonderen Maße an den Technologiefortschritt gekoppelt ist und somit auch sekundäre Maßnahme zur Förderung neuer Technologien oder Substitutionen mit in die Rohstoffverwaltung einfließen sollten.

Ansatzpunkt der ROhstoffverwaltung

Insbesondere im Bergbau ist eine langfrsitige und eindeutige Strategieausrichtung von besonderer Bedeutung.



Die Herausfroderung besteht insbesondere in der erfolgreichen Kombination dieser divers zu verortenden und Policy-übergreifenden Bereiche.

Weitere Ansatzpunkte ergeben sich zu dem in der Erfassung und Bewertung des jeweiligen technologischen Fortschritts bei den einzelnen Schritten der rohstofflichen Lieferkette im Bezug auf die vorliegende Expertise, welche vornehmlich im Bereich der Exploration zu verorten ist.

Aufgrund der mangelnden geologischen Verfügbarkeit von Rohstoffen ist eine rein europäische Wertschöpfungskette von kritischen Rohstoffen faktisch ausgeschlossen, sodass sich die Aktivitäten besonders auf Exploration und Technologieentwicklung fokussieren sollten

Deutlich wird zudem die Relevanz einer Interessensabwägung und -vereinigung, wobei hierbei evidenzbasierte Faktoren besondere Relevanz erfahren sollten

\section{Limitierungen und Diskrepanzen}



Wie von mehreren 


\section{Fazit}

Im Lichte der fast monopolistisch anmutenden Dominanz Chinas ist eine kurzfristige Umsetung der Abhängigkeitsreduzierung bei paralleler Versorungssicherung unrealsitisch.


Nichtsdestotrotz können auch kurzfristige Maßnahmen in ihrer Gesamtheit zur Sicherstellung einer Rohstoffresilienz beitragen

	
\end{document}